[
  {
    "id": 519,
    "slug": "donne-conference-a-strasbourg",
    "url": "https://micheledighoffer.fr/blog/donne-conference-a-strasbourg/",
    "title": "Je donne une conf\u00e9rence \u00e0 Strasbourg !",
    "content": "<p>Depuis bient\u00f4t un an que j&rsquo;\u00e9volue chez Altran, de nouvelles responsabilit\u00e9s me sont propos\u00e9es (et je suis pas le seul) : je vais donner une conf\u00e9rence avec mon ami &amp; coll\u00e8gue Yannick Milanetto :\u00a0<strong>un nouveau point de Vue </strong>sur les <strong>frameworks front-end </strong>(javascript).</p>\n<p>Vous l&rsquo;aurez peut-\u00eatre compris, nous allons parler d&rsquo;un framework qui fait preuve d&rsquo;une force et d&rsquo;une notori\u00e9t\u00e9 grandissante avec sa communaut\u00e9 full open-source (pas d&rsquo;entreprise propri\u00e9taire comme pour ses confr\u00e8res).</p>\n<p>Cela va se passer \u00e0 <strong>Strasbourg le 30 mai \u00e0 18H00</strong>, l&rsquo;acc\u00e8s sera r\u00e9serv\u00e9 aux \u00e9tudiants et aux employ\u00e9s Altran, mais pas de panique, vous pourrez nous rejoindre <a href=\"https://bit.ly/conf-vue\">via <strong>LiveStorm</strong></a>.</p>\n<p>Inscrivez-vous au live avec le formulaire ci-dessous :</p>\n<p><iframe src=\"https://app.livestorm.co/p/7d24c46a-1525-461f-946d-84f72efc3997/form\" width=\"100%\" height=\"400\" frameborder=\"0\"><span data-mce-type=\"bookmark\" style=\"display: inline-block; width: 0px; overflow: hidden; line-height: 0;\" class=\"mce_SELRES_start\">\ufeff</span></iframe></p>\n",
    "excerpt": "<p>Je vais donner une conf\u00e9rence avec mon ami &#038; coll\u00e8gue Yannick Milanetto : un nouveau point de Vue sur les frameworks front-end (javascript).</p>\n",
    "cats": ["D\u00e9fis personnels", "D\u00e9veloppement web", "Promotion"],
    "date": "2018-05-15 23:42:10",
    "thumbnail": {
      "src": "https://micheledighoffer.fr/blog/wp-content/uploads/2018/05/tb_conference_nouveau_point_de_vue.png",
      "w": 800,
      "h": 300
    }
  },
  {
    "id": 435,
    "slug": "altran-nuit-de-l-info-premiere-experience-a-strasbourg",
    "url": "https://micheledighoffer.fr/blog/altran-nuit-de-l-info-premiere-experience-a-strasbourg/",
    "title": "ALTRAN \u00e0 la nuit de l\u2019info \u2013 Sa premi\u00e8re exp\u00e9rience \u00e0 Strasbourg",
    "content": "<p><a href=\"http://notes.zouhairj.com/altran-info-night-2017/\"><em>Read the english version</em></a></p>\n<p><span style=\"font-weight: 400;\">Vous en avez certainement </span><a href=\"https://book.micheledighoffer.fr/article/nuit-info-2017-un-nouveau-defi\"><span style=\"font-weight: 400;\">entendu parl\u00e9</span></a><span style=\"font-weight: 400;\"> &#8211; ou peut-\u00eatre pas &#8211; en tout cas, la dixi\u00e8me \u00e9dition de la </span><a href=\"https://www.nuitdelinfo.com/\"><span style=\"font-weight: 400;\">nuit de l\u2019info</span></a><span style=\"font-weight: 400;\"> a eu lieu en cette fin d\u2019ann\u00e9e 2017 le 7 et 8 d\u00e9cembre.</span></p>\n<p><img class=\"aligncenter size-full wp-image-446\" src=\"https://micheledighoffer.fr/blog/wp-content/uploads/2017/12/lanuitdelinfo_altran_hd.png\" alt=\"\" width=\"636\" height=\"163\" srcset=\"https://micheledighoffer.fr/blog/wp-content/uploads/2017/12/lanuitdelinfo_altran_hd.png 636w, https://micheledighoffer.fr/blog/wp-content/uploads/2017/12/lanuitdelinfo_altran_hd-300x77.png 300w\" sizes=\"(max-width: 636px) 100vw, 636px\" /></p>\n<h1><span style=\"font-weight: 400;\">Quelques chiffres de la nuit</span><span style=\"font-weight: 400;\"><br />\n</span></h1>\n<p><b>13 heures </b><span style=\"font-weight: 400;\">pour r\u00e9pondre \u00e0 une probl\u00e9matique par une solution informatique orient\u00e9e web pour la plupart.</span></p>\n<p><b>3345 \u00e9tudiants</b><span style=\"font-weight: 400;\"> ont relev\u00e9 le d\u00e9fi de passer (presque) toute la nuit \u00e9veill\u00e9 pour assurer un rendu r\u00e9pondant au sujet national impos\u00e9.</span></p>\n<p><b>467 \u00e9quipes</b><span style=\"font-weight: 400;\"> ont d\u00fb faire le choix entre les d\u00e9fis soumis par les entreprises partenaires de l\u2019\u00e9v\u00e9nement.</span></p>\n<p><b>47 sites d\u2019accueil</b><span style=\"font-weight: 400;\"> \u00e0 travers la France, en Tunisie et dans les DOM-TOM.</span></p>\n<p><b>110 \u00e9coles </b><span style=\"font-weight: 400;\">participatrices pour encourager leurs \u00e9tudiants !</span></p>\n<p><span style=\"font-weight: 400;\">Gr\u00e2ce aux partenaires, pr\u00e8s de </span><b>25 000 \u20ac de r\u00e9compenses* cumul\u00e9es </b>sur<span style=\"font-weight: 400;\">&nbsp;les </span><b>54 d\u00e9fis propos\u00e9s </b><span style=\"font-weight: 400;\">!</span></p>\n<p><span style=\"color: #808080;\"><em><b>* </b><span style=\"font-weight: 400;\">Les r\u00e9compenses sont propos\u00e9es sous la forme (pour la plupart) de ch\u00e8ques cadeaux, de mat\u00e9riel informatique ou connect\u00e9 (Raspberry Pi, Robots, Drones, etc.) ou de formations/invitations VIP.</span></em></span></p>\n<p>&nbsp;</p>\n<p><span style=\"font-weight: 400;\">Les partenaires entreprises ont \u00e9t\u00e9 </span><b>cinquante et unes&nbsp;</b><span style=\"font-weight: 400;\">\u00e0 participer et parmi eux, des nouveaux venus : \u00e7a \u00e9t\u00e9 le cas de </span><b>ALTRAN</b><span style=\"font-weight: 400;\"> &#8211; la bo\u00eete que j\u2019ai rejoins cet \u00e9t\u00e9 ! </span></p>\n<p>&nbsp;</p>\n<p><span style=\"font-weight: 400;\">ALTRAN \u00e9tait pr\u00e9sent sur le site de STRASBOURG (\u00e0 l\u2019UFR de Maths-Info) pour proposer aux \u00e9tudiants une animation interactive : il s\u2019agissait d\u2019une application de manipulation d\u2019objet 3D sans contact (</span><a href=\"https://github.com/AltranResearchMedica/ARAM\"><span style=\"font-weight: 400;\">plus d\u2019info ici</span></a><span style=\"font-weight: 400;\">). Notre stand proposait des informations sur la culture et les valeurs de l\u2019entreprise accompagn\u00e9s de goodies et de petites folies culinaires. </span></p>\n<p>&nbsp;</p>\n<p><img class=\"aligncenter wp-image-436 size-full\" style=\"font-size: 25.5px;\" title=\"Participation d'ALTRAN\" src=\"https://micheledighoffer.fr/blog/wp-content/uploads/2017/12/images-ndi-altran.png\" alt=\"Participation d'ALTRAN\" width=\"1464\" height=\"1560\" srcset=\"https://micheledighoffer.fr/blog/wp-content/uploads/2017/12/images-ndi-altran.png 1464w, https://micheledighoffer.fr/blog/wp-content/uploads/2017/12/images-ndi-altran-282x300.png 282w, https://micheledighoffer.fr/blog/wp-content/uploads/2017/12/images-ndi-altran-768x818.png 768w, https://micheledighoffer.fr/blog/wp-content/uploads/2017/12/images-ndi-altran-375x400.png 375w\" sizes=\"(max-width: 1464px) 100vw, 1464px\" /></p>\n<p>&nbsp;</p>\n<p><span style=\"font-weight: 400;\">En plus du </span><a href=\"http://zouhairj.com/altran/Altran-book-stages-ingenieur-sept-2017-2018.pdf\"><span style=\"font-weight: 400;\">Stage Book</span></a><span style=\"font-weight: 400;\"> d\u2019Altran (un r\u00e9f\u00e9rentiel pour les stages 2017/2018), le bouquin de </span><a href=\"https://www.commitstrip.com/fr/\"><span style=\"font-weight: 400;\">Commit Strip</span></a><span style=\"font-weight: 400;\"> (une bande-dessin\u00e9e qui met en lumi\u00e8re la vie des d\u00e9veloppeurs : assez connue et appr\u00e9ci\u00e9e des \u00e9tudiants sur place !) a \u00e9t\u00e9 mis \u00e0 disposition.</span></p>\n<p><a href=\"https://www.commitstrip.com/fr/\"><img class=\"aligncenter\" src=\"https://img.ulule.com/display/b060e5c9500ae24cb7088abbdf6345eb45221935/thumbnail/640x360/presales/9/8/7/10789/header-ulule-640px_1_jpg_640x360_crop_upscale_q.jpg?upscale=1\" alt=\"\" width=\"640\" height=\"360\"></a></p>\n<p>&nbsp;</p>\n<p><iframe id=\"twitter-widget-0\" scrolling=\"no\" frameborder=\"0\" allowtransparency=\"true\" allowfullscreen=\"true\" class=\"twitter-tweet twitter-tweet-rendered\" style=\"position: static; visibility: visible; display: block; width: 500px; height: 382.875px; padding: 0px; border: none; max-width: 100%; min-width: 220px; margin-top: 10px; margin-bottom: 10px;\" data-tweet-id=\"940871876989120514\" title=\"Twitter Tweet\"></iframe><script async=\"\" src=\"https://platform.twitter.com/widgets.js\" charset=\"utf-8\"></script></p>\n<p>&nbsp;</p>\n<p><span style=\"font-weight: 400;\"></span></p>\n<h1><span style=\"font-weight: 400;\">Les grands gagnants de la nuit !</span></h1>\n<p><span style=\"font-weight: 400;\">Parmi les 25 \u00e9quipes des 53 inscrites, les</span><b> White Walkers</b><span style=\"font-weight: 400;\"> (</span><i><span style=\"font-weight: 400;\">r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 la s\u00e9rie t\u00e9l\u00e9vis\u00e9e Game Of Thrones</span></i><span style=\"font-weight: 400;\">) remportent le gros lot : 1000 \u20ac de ch\u00e8ques cadeaux et 10 \u20ac de bon d&rsquo;achat par personne. Ils ont su dompter un framework javascript (parmi les trois propos\u00e9s : Angular, React et Vue) et \u00e9prouver leur rigueur dans leur travail collaboratif par l\u2019usage de l\u2019outil de versioning git.</span></p>\n<h2><i><span style=\"font-weight: 400;\">T\u00e9moignage</span></i></h2>\n<blockquote><p><span style=\"font-weight: 400;\">Merci \u00e0 ALTRAN d&rsquo;avoir propos\u00e9 ce d\u00e9fi qui nous a beaucoup plu.</span></p>\n<p><span style=\"font-weight: 400;\">En une nuit, on a d\u00fb apprendre \u00e0 s&rsquo;organiser en \u00e9quipe, rester coh\u00e9rents en travaillant sur diff\u00e9rents d\u00e9fis et r\u00e9partir au mieux les comp\u00e9tences techniques de chacun. La fatigue que nous avons pu ressentir \u00e0 certains moments a vite \u00e9t\u00e9 effac\u00e9e par notre motivation et le caf\u00e9. </span><span style=\"font-weight: 400;\"><br />\n</span><span style=\"font-weight: 400;\">Le d\u00e9fi nous a permis de r\u00e9aliser que les framework JS sont tr\u00e8s adapt\u00e9s au travail d&rsquo;\u00e9quipe, notamment par l\u2019utilisation de git.</span><span style=\"font-weight: 400;\"><br />\n</span><span style=\"font-weight: 400;\">C&rsquo;est une tr\u00e8s bonne exp\u00e9rience, autant encourag\u00e9e par notre Universit\u00e9 que par les entreprises participantes, </span><b>qui nous laissera \u00e0 tous de tr\u00e8s bons souvenirs</b><span style=\"font-weight: 400;\">.</span></p>\n<p><em>\u2013 Chef d\u2019\u00e9quipe des White Walkers</em></p></blockquote>\n<p>&nbsp;</p>\n<p><span style=\"font-weight: 400;\">Parmi les 10 \u00e9quipes des 20 inscrites, les</span><b> Anonymousse</b><span style=\"font-weight: 400;\"> (</span><i><span style=\"font-weight: 400;\">r\u00e9f\u00e9rence aux anonymous</span></i><span style=\"font-weight: 400;\">) r\u00e9ussissent le d\u00e9fi sur le \u201cTeletyping\u201d par une proposition originale et efficace ! Ils remportent le lot de 200 \u20ac de ch\u00e8ques cadeaux et de 10 \u20ac de bons d&rsquo;achat </span><span style=\"font-weight: 400;\">personne</span><span style=\"font-weight: 400;\">.</span></p>\n<p>&nbsp;</p>\n<h2><i><span style=\"font-weight: 400;\">T\u00e9moignage</span></i></h2>\n<blockquote><p><span style=\"font-weight: 400;\">Je suis vraiment tr\u00e8s heureux d&rsquo;avoir particip\u00e9 au concours, d\u00e9j\u00e0 parce que l&rsquo;ambiance au sein de notre groupe \u00e9tait pr\u00e9sente et que l&rsquo;on s&rsquo;est amus\u00e9 jusqu.&rsquo;\u00e0 la derni\u00e8re minute. </span><span style=\"font-weight: 400;\"><br />\n</span><span style=\"font-weight: 400;\">Ensuite coder pendant une nuit est tr\u00e8s formateur je dois bien avouer, nous avons eu l&rsquo;occasion de faire du web et un jeu (ce qui nous a notamment permis de d\u00e9couvrir react-vr).</span><span style=\"font-weight: 400;\"><br />\n</span><span style=\"font-weight: 400;\">Pour ma part, le d\u00e9fi que vous nous avez propos\u00e9 m\u2019a permis de d\u00e9couvrir </span><b>Atom</b><span style=\"font-weight: 400;\"> et d\u2019explorer toute sorte de plugins Atom qui me seront utile ult\u00e9rieurement ou m\u00eame pour notre d\u00e9fi afin de rendre notre vid\u00e9o belle, ludique, et plaisante.</span></p>\n<p><em>\u2013 Chef d\u2019\u00e9quipe des Anonymousse</em></p></blockquote>\n<p>&nbsp;</p>\n<h1><span style=\"font-weight: 400;\">Conclusion</span></h1>\n<p><span style=\"font-weight: 400;\">Pour terminer cet article, j\u2019aimerai remercier les organisateurs de l\u2019\u00e9v\u00e9nement et l\u2019Universit\u00e9 de Strasbourg pour avoir accueilli </span><a href=\"https://www.altran.com/\"><span style=\"font-weight: 400;\">ALTRAN</span></a><span style=\"font-weight: 400;\"> avec joie et bonne humeur : Merci Melanie Weber.. </span><span style=\"font-weight: 400;\"><br />\n</span><span style=\"font-weight: 400;\">Ma position de consultant ing\u00e9nieur IT chez Altran ne m&rsquo;a pas priv\u00e9 de me sentir valoris\u00e9 et utile tout cela gr\u00e2ce \u00e0 l\u2019appui du si\u00e8ge d\u2019ALTRAN par </span><a href=\"https://twitter.com/marcleberger\"><span style=\"font-weight: 400;\">Marc Leberger</span></a><span style=\"font-weight: 400;\">, de ma manager d\u2019\u00e9quipe </span><a href=\"https://fr.linkedin.com/in/virginie-phelippeau-382182a1\"><span style=\"font-weight: 400;\">Virginie Phelippeau</span></a><span style=\"font-weight: 400;\"> et de mon coll\u00e8gue </span><a href=\"https://www.linkedin.com/in/zouhairjemmaa/\"><span style=\"font-weight: 400;\">Zouhair JEMMAA</span></a><span style=\"font-weight: 400;\">.</span></p>\n<p>&nbsp;</p>\n<p><b>La nuit de l\u2019info 2017, une exp\u00e9rience \u00e0 renouveler et \u00e0 vivre avec vous l\u2019ann\u00e9e prochaine !!</b></p>\n",
    "excerpt": "<p>Vous en avez certainement entendu parl\u00e9 &#8211; ou peut-\u00eatre pas &#8211; en tout cas, la dixi\u00e8me \u00e9dition de la nuit de l\u2019info a eu lieu en cette fin d\u2019ann\u00e9e 2017 le 7 et 8 d\u00e9cembre.</p>\n",
    "cats": ["Autre", "D\u00e9fis personnels"],
    "date": "2017-12-11 23:52:16",
    "thumbnail": {
      "src": "https://micheledighoffer.fr/blog/wp-content/uploads/2017/12/tb_altran-1ere-nuitinfo.png",
      "w": 800,
      "h": 300
    }
  },
  {
    "id": 391,
    "slug": "nuit-info-2017-un-nouveau-defi",
    "url": "https://micheledighoffer.fr/blog/nuit-info-2017-un-nouveau-defi/",
    "title": "La nuit de l&rsquo;info, un nouveau partenaire !",
    "content": "<p>Fin juillet 2017, j&rsquo;ai sign\u00e9 mon premier CDI dans la <abbr title=\"Soci\u00e9t\u00e9 de Services en Ing\u00e9nierie Informatique\">SSII</abbr> <strong>ALTRAN</strong>, j&rsquo;ai \u00e9t\u00e9 accueilli chaudement avec une mission chez <strong>ARTE G.E.I.E.</strong> Tr\u00e8s content des nombreux avantages d&rsquo;ALTRAN, un peu moins de la mission, mais heureusement je change de mission en fin d&rsquo;ann\u00e9e !</p>\n<p>Je vais aujourd&rsquo;hui vous reparler de la <strong>nuit de l&rsquo;informatique</strong>. Vous savez s\u00fbrement que j&rsquo;ai eu l&rsquo;occasion d&rsquo;y participer \u00e0 plusieurs reprises, je vous avais m\u00eame <a href=\"https://micheledighoffer.fr/blog/la-nuit-de-linfo-2014-resume/\">apporter un retour d&rsquo;exp\u00e9rience</a> sur la derni\u00e8re de 2015.<br />\nCette ann\u00e9e, j&rsquo;y participe \u00e0 nouveau, mais cette fois de l&rsquo;autre c\u00f4t\u00e9 en tant que <strong>partenaire</strong> et <strong>repr\u00e9sentant</strong> d&rsquo;ALTRAN : \u00e7a se passe dans la nuit du <strong>7 d\u00e9cembre au 8 d\u00e9cembre de 16h40 \u00e0 8h02</strong>.</p>\n<p>Gr\u00e2ce \u00e0 l&rsquo;appui de <a href=\"https://twitter.com/MarcLeberger\">Marc LEBERGER</a> (chef de projet Marque Employeur),\u00a0ALTRAN me fait confiance pour proposer <strong><span style=\"text-decoration: underline;\">2 d\u00e9fis</span> </strong>aux<strong> 3000 \u00e9tudiants de toute la France</strong>.</p>\n<p>&nbsp;</p>\n<blockquote class=\"twitter-tweet\" data-lang=\"fr-fr\">\n<p dir=\"ltr\" lang=\"fr\">Les d\u00e9fis sont ouverts et vous pouvez vous y inscrire !<br />\nLet&rsquo;s go ! <a href=\"https://twitter.com/hashtag/nuitinfo?src=hash&amp;ref_src=twsrc%5Etfw\">#nuitinfo</a> avec <a href=\"https://twitter.com/AltranFR?ref_src=twsrc%5Etfw\">@AltranFR</a> <a href=\"https://twitter.com/angular?ref_src=twsrc%5Etfw\">@angular</a> <a href=\"https://twitter.com/reactjs?ref_src=twsrc%5Etfw\">@reactjs</a> <a href=\"https://twitter.com/vuejs?ref_src=twsrc%5Etfw\">@vuejs</a><a href=\"https://t.co/167gEffIPw\">https://t.co/167gEffIPw</a></p>\n<p>\u2014 Michel EDIGHOFFER (@edimitchel) <a href=\"https://twitter.com/edimitchel/status/933943226909757440?ref_src=twsrc%5Etfw\">24 November 2017</a></p></blockquote>\n<p><script async defer src=\"https://platform.twitter.com/widgets.js\" charset=\"utf-8\"></script></p>\n<p>&nbsp;</p>\n<h2>1er d\u00e9fi : a<span style=\"text-decoration: underline;\">git</span>e ton code avec tact (javascript)</h2>\n<p><img class=\"size-full aligncenter\" style=\"font-size: 25.5px;\" src=\"https://cdn-images-1.medium.com/max/1200/0*9N9J9YiGJrISLIBP.png\" width=\"618\" height=\"412\" /></p>\n<p>Entre ces trois frameworks \u2212 <strong>Angular, React ou Vue</strong> \u2212 vous aurez \u00e0 en choisir un pour structurer votre projet accompagn\u00e9 du syst\u00e8me de versioning\u00a0<strong>git</strong> (pour de l&rsquo;organisation et du fun!).</p>\n<p><strong>Sauriez-vous choisir le bon pour arriver rapidement \u00e0 votre objectif ?</strong></p>\n<p><a href=\"https://www.nuitdelinfo.com/inscription/defis/127\">Relever ce d\u00e9fi !</a><br />\n<em><strong>1000 \u20ac</strong> &#8211; 10 \u20ac / personne en bon d&rsquo;achat <a href=\"https://www.unixstickers.com\">UnixStickers</a></em></p>\n<p>&nbsp;</p>\n<h2>2\u00e8me d\u00e9fi : du code \u00e0 la sauce Google Drive</h2>\n<p><img class=\"aligncenter\" src=\"https://blog.atom.io/img/posts/teletype/teletype.png\" alt=\"\" width=\"1560\" height=\"600\" /></p>\n<p>L&rsquo;\u00e9quipe d&rsquo;Atom a sorti un outil peu singulier : <strong>le teletyping</strong> \u2212 \u00e9criture collaborative de code comme si vous \u00e9tiez sur Google Documents !</p>\n<p><b>Montrez-nous que vous savez programmer en symbiose avec votre \u00e9quipe !</b></p>\n<p><img class=\"alignnone size-full\" src=\"https://blog.atom.io/img/posts/teletype/code-together.gif\" width=\"860\" height=\"379\" /></p>\n<p><a href=\"https://www.nuitdelinfo.com/inscription/defis/128\">Relever ce d\u00e9fi !</a><br />\n<em><strong>200 \u20ac</strong> &#8211; 10 \u20ac / personne en bon d&rsquo;achat <a href=\"https://www.unixstickers.com\">UnixStickers</a></em></p>\n",
    "excerpt": "<p>Je vais aujourd&rsquo;hui vous reparler de la nuit de l&rsquo;informatique. Vous savez s\u00fbrement que j&rsquo;ai eu l&rsquo;occasion d&rsquo;y participer \u00e0 plusieurs reprises, je vous avais m\u00eame apporter un retour d&rsquo;exp\u00e9rience sur la derni\u00e8re de 2015.</p>\n",
    "cats": ["Autre", "D\u00e9fis personnels"],
    "date": "2017-11-20 19:45:04",
    "thumbnail": {
      "src": "https://micheledighoffer.fr/blog/wp-content/uploads/2017/11/tb_nuitinfo2017.png",
      "w": 800,
      "h": 288
    }
  },
  {
    "id": 378,
    "slug": "voir-lunettes-naturellement-defi-de-60-jours",
    "url": "https://micheledighoffer.fr/blog/voir-lunettes-naturellement-defi-de-60-jours/",
    "title": "Voir sans lunettes naturellement &#8211; un d\u00e9fi de 60 jours",
    "content": "<p>Cela fait maintenant 2 ans que je porte des lunettes (j&rsquo;ai une vision plut\u00f4t bonne malgr\u00e9 tout : une correction de -1.75 sur l\u2019\u0153il droit et -0.75 sur l\u2019\u0153il gauche).<br />\n\u00c7a m&rsquo;arrive souvent d&rsquo;\u00eatre d\u00e9rang\u00e9 quand, dans certaines situations, je ne vois plus rien ou que mon activit\u00e9 est interrompue \u00e0 cause d&rsquo;elles (bu\u00e9e, c\u00e2bles qui fait tomber mes lunettes, activit\u00e9s sportives, etc..).</p>\n<p>Mon p\u00e8re m&rsquo;a fait d\u00e9couvrir une initiative qui met en lumi\u00e8re une m\u00e9thode de r\u00e9-\u00e9ducation visuelle qui ne pla\u00eet pas du tout aux ophtalmologues : <strong>la m\u00e9thode Bates</strong>.</p>\n<p>J&rsquo;ai commenc\u00e9 les premi\u00e8res \u00e9tapes et je commence d\u00e9j\u00e0 \u00e0 percevoir des changements !</p>\n<p>Je vous invite \u00e0 <a href=\"https://pro.sni-editions.com/p/ABF60/EABFME12/?email=edimitchel%40gmail.com&amp;a=17&amp;o=418782&amp;s=426729&amp;u=7719634&amp;l=276116&amp;r=MC&amp;vid=Z_y2Tx&amp;g=0&amp;h=true\">aller voir cette vid\u00e9o</a> pour en prendre connaissance. Si vous \u00eates int\u00e9ress\u00e9 par cette m\u00e9thode, venez m&rsquo;en parler par commentaire et je vous en donnerai plus de d\u00e9tail.</p>\n<p>Je reviendrai par un ou plusieurs articles pour un point sur les am\u00e9liorations et un retour d&rsquo;exp\u00e9rience !</p>\n",
    "excerpt": "<p>\u00c7a m&rsquo;arrive souvent d\u2019\u00eatre d\u00e9rang\u00e9 quand, dans certaines situations, je ne vois plus rien ou que mon activit\u00e9 est interrompue \u00e0 cause d&rsquo;elles. J&rsquo;ai trouv\u00e9 une solution.</p>\n",
    "cats": ["D\u00e9fis personnels"],
    "date": "2017-08-28 16:10:26",
    "thumbnail": {
      "src": "https://micheledighoffer.fr/blog/wp-content/uploads/2017/08/tb_lunette-1-e1511264838185-825x509.jpg",
      "w": 825,
      "h": 509
    }
  },
  {
    "id": 326,
    "slug": "apprendre-transmettre-lobjectif-ultime-de-colibri-nouvelle-plateforme-dapprentissage-innovante",
    "url": "https://micheledighoffer.fr/blog/apprendre-transmettre-lobjectif-ultime-de-colibri-nouvelle-plateforme-dapprentissage-innovante/",
    "title": "Apprendre pour transmettre, l&rsquo;objectif ultime de Colibri, la nouvelle plateforme d&rsquo;apprentissage innovante",
    "content": "<p>Comme vous avez pu lire dans l&rsquo;article pr\u00e9c\u00e9dent, j&rsquo;ai entam\u00e9 une mission de 10 mois en tant qu&rsquo;ing\u00e9nieur \u00e0 l&rsquo;IUT de Haguenau mais aussi en tant qu&rsquo;enseignant vacataire. L&rsquo;objectif qui m&rsquo;a \u00e9t\u00e9 fix\u00e9 en d\u00e9but d&rsquo;ann\u00e9e scolaire est arriv\u00e9 \u00e0 terme d\u00e9but juillet : les d\u00e9veloppements sont termin\u00e9s et la fin devenait presque triste..</p>\n<p><span id=\"more-326\"></span></p>\n<p>Je vais vous d\u00e9crire les diff\u00e9rentes \u00e9tapes de construction de ce projet apr\u00e8s une pr\u00e9sentation du concept et des fonctionnalit\u00e9s innovantes qui peuvent rivaliser avec certaines plateformes existantes (Open Classrooms, Coursera, Code Academy, etc..).</p>\n<h2 id=\"pr\u00e9sentation\">Pr\u00e9sentation</h2>\n<p><strong>Colibri</strong> pour <strong>Cours Libres Interactifs</strong> va tr\u00e8s certainement r\u00e9volutionner l&rsquo;enseignement \u00e0 destination des \u00e9tudiants : tant pour les enseignants que pour les \u00e9tudiants m\u00eame !</p>\n<p><strong><a href=\"https://colibri.unistra.fr\" target=\"_blank\" rel=\"noopener\">Acc\u00e9der \u00e0 Colibri !</a></strong></p>\n<p>&nbsp;</p>\n<p>La probl\u00e9matique qu&rsquo;un \u00e9tudiant peut rencontrer c&rsquo;est la monotonie d&rsquo;un cours en ligne (et c&rsquo;est d&rsquo;autant plus vrai pour un cours magistral). L&rsquo;enseignant lui se retrouve souvent dans une routine pour la constitution d&rsquo;exercices ou d&rsquo;examen.<br />\nColibri propose des solutions pour ces deux parties : une interactivit\u00e9 sur des exercices sp\u00e9cifiques auto-corrig\u00e9s et une gestion de ressources collaboratives entre cr\u00e9ateurs de ressources p\u00e9dagogiques. \u00c0 noter que toute ressource cr\u00e9\u00e9e par un enseignant peut \u00eatre dite collaborative ou non si la ressource a \u00e9t\u00e9 d\u00e9finie comme publique ou priv\u00e9e. Ainsi est pr\u00e9serv\u00e9e votre droit d&rsquo;auteur si toutefois vous avez choisi la formule payante de 100 \u20ac par ann\u00e9e. La formule gratuite vous permettra quoi qu&rsquo;il arrive de profiter pleinement de la plateforme.</p>\n<h3 id=\"unep\u00e9dagogiesimpleetefficace\">Une p\u00e9dagogie simple et efficace</h3>\n<p>Les cours publiques de <em>Colibri</em> proposent une m\u00e9thodologie structur\u00e9e en plusieurs phases d&rsquo;observation, d&rsquo;apport th\u00e9orique et de pratique. Cette m\u00e9thodologie, sans \u00eatre obligatoirement suivie \u00e0 la lettre, permettra \u00e0 l&rsquo;apprenant d&rsquo;acqu\u00e9rir une qualit\u00e9 d&rsquo;observation et d&rsquo;analyse non n\u00e9gligeable au sein d&rsquo;une entreprise, bien entendu en plus des connaissances en la mati\u00e8re.</p>\n<p>Rien n&rsquo;est impos\u00e9, autant pour les \u00e9tudiants pour l&rsquo;apprentissage que pour les professeurs pour la r\u00e9daction de cours ou d&rsquo;examens.</p>\n<p>Comme dans la <a title=\"L\u00e9gende de Pierre Rahbi\" href=\"http://kaizen-pour-tous.blogspot.fr/p/blog-page_04.html\" target=\"_blank\" rel=\"noopener\">l\u00e9gende de Pierre Rahbi</a>, r\u00e9alisez-vous en volant de vos propres ailes tout en apportant votre contribution \u00e0 la hauteur de vos capacit\u00e9s.</p>\n<h3 id=\"lesexercicescommevousnelesavezjamaisvus\">Les exercices comme vous ne les avez jamais vus</h3>\n<p>Vous connaissez tous les exercices qui prennent un certain temps avant d&rsquo;appr\u00e9cier ou de pr\u00e9-sentir son objectif.<br />\nColibri a pr\u00e9-m\u00e2ch\u00e9 le travail pour vous en proposant des exercices auto-corrig\u00e9s embarquant un syst\u00e8me d&rsquo;interpr\u00e9tation, d&rsquo;\u00e9valuation et de mise en forme.</p>\n<p><em>Vous voulez apprendre ? C&rsquo;est simple et efficace ! \u2014 Vous voulez transmettre ? C&rsquo;est rapide et intuitif !</em></p>\n<h3 id=\"suivresaprogressionetcelledevoscamaradesou\u00e9l\u00e8ves\">Suivre sa progression et celle de vos camarades (ou \u00e9l\u00e8ves)</h3>\n<p>Au fur et \u00e0 mesure que vous \u00e9voluez sur les diff\u00e9rents cours publiques, votre progression personnelle qui tend vers 100% vous permet de vous rendre compte du travail \u00e0 terminer !<br />\nMais vous pouvez \u00e9galement rejoindre des groupes prenant la forme de classe. Ils sont utilis\u00e9s par les enseignants qui souhaite suivre leurs \u00e9tudiants et leur proposer des travaux pratiques en ligne (pouvant \u00eatre limit\u00e9s dans la dur\u00e9e et pouvant \u00eatre not\u00e9s).<br />\nL&rsquo;enseignant aura une interface de correction lui permettant de consulter les diff\u00e9rents travaux de ses \u00e9tudiants en vue d&rsquo;une correction et d&rsquo;une notation.</p>\n<p>Une exp\u00e9rimentation avec une classe de 60 \u00e9tudiants sur un TP not\u00e9 sur le langage PHP a montr\u00e9 l&rsquo;efficacit\u00e9 de son utilisation : la correction a \u00e9t\u00e9 r\u00e9alis\u00e9e <strong>4 fois plus rapidement</strong> \u00e9tant donn\u00e9 que les exercices \u00e9tait plus nombreux que le TP not\u00e9 des ann\u00e9es pr\u00e9c\u00e9dentes.</p>\n<div style=\"width: 660px;\" class=\"wp-video\"><!--[if lt IE 9]><script>document.createElement('video');</script><![endif]-->\n<video class=\"wp-video-shortcode\" id=\"video-326-1\" width=\"660\" height=\"407\" preload=\"metadata\" controls=\"controls\"><source type=\"video/mp4\" src=\"https://micheledighoffer.fr/blog/wp-content/uploads/2017/08/colibri-long.mp4?_=1\" /><a href=\"https://micheledighoffer.fr/blog/wp-content/uploads/2017/08/colibri-long.mp4\">https://micheledighoffer.fr/blog/wp-content/uploads/2017/08/colibri-long.mp4</a></video></div>\n<h2 id=\"lescoulissesdesond\u00e9veloppement\">Les coulisses de son d\u00e9veloppement</h2>\n<p>Ce second projet professionnel men\u00e9 au d\u00e9but de ma vie active a \u00e9t\u00e9 certes int\u00e9ressant et \u00f4 combien plein de d\u00e9fis qu&rsquo;il m&rsquo;a fallu affronter efficacement gr\u00e2ce \u00e0 une organisation plus m\u00e9thodique.</p>\n<p><strong>Allez, on y va !</strong><br />\nLe projet a \u00e9t\u00e9 ponctu\u00e9 par des choix et des actions : finalement, assez typique pour un projet de ce type&#8230;<br />\nIl a fallu d&rsquo;abord comprendre le prototype existant et conna\u00eetre l&rsquo;objectif ultime du projet pour en faire ressortir d&rsquo;\u00e9ventuelles probl\u00e9matiques et corrections. Les fonctionnalit\u00e9s ont \u00e9t\u00e9 list\u00e9es et formalis\u00e9es dans un dossier de sp\u00e9cifications fonctionnelles qui sera plus tard un support pour la planification et le d\u00e9veloppement.</p>\n<p>Pour supporter la r\u00e9ponse aux diff\u00e9rents besoins technico-fonctionnels, il m&rsquo;a fallu r\u00e9fl\u00e9chir au socle technique. <em>Prendre un framework \u00e9prouv\u00e9 ? Faire du sur-mesure ? Garder la structure d\u00e9j\u00e0 existante ?</em><br />\nLe prototype de ce projet pr\u00e9sentait une organisation g\u00e9n\u00e9ralisable par la cr\u00e9ation d&rsquo;un socle flexible et encapsulable. Alors j&rsquo;ai d\u00e9cid\u00e9 de cr\u00e9er un framework maison en r\u00e9utilisant une base existante d&rsquo;un autre projet (RCA Store). Il sera architectur\u00e9 en MVC avec un syst\u00e8me de template et la librairie <em><a href=\"https://github.com/usmanhalalit/pixie\">Query Builder</a></em> pour simplifier la manipulation des donn\u00e9es.</p>\n<p><img class=\"aligncenter wp-image-344 size-full\" src=\"https://micheledighoffer.fr/blog/wp-content/uploads/2017/08/archi-e1503317713221.png\" alt=\"\" width=\"908\" height=\"855\" srcset=\"https://micheledighoffer.fr/blog/wp-content/uploads/2017/08/archi-e1503317713221.png 908w, https://micheledighoffer.fr/blog/wp-content/uploads/2017/08/archi-e1503317713221-300x282.png 300w, https://micheledighoffer.fr/blog/wp-content/uploads/2017/08/archi-e1503317713221-768x723.png 768w, https://micheledighoffer.fr/blog/wp-content/uploads/2017/08/archi-e1503317713221-425x400.png 425w, https://micheledighoffer.fr/blog/wp-content/uploads/2017/08/archi-e1503317713221-319x300.png 319w\" sizes=\"(max-width: 908px) 100vw, 908px\" /></p>\n<p>Une fois la base pos\u00e9e, j&rsquo;ai entam\u00e9 le d\u00e9veloppement d&rsquo;une base fonctionnelle (que j&rsquo;ai nomm\u00e9 <em>Milestone Utilisateur</em>). \u00c0 cot\u00e9, j&rsquo;ai r\u00e9fl\u00e9chi \u00e0 greffer des tests unitaires pour garantir une int\u00e9gration continue sans p\u00e9pin.<br />\nS&rsquo;en est suivi, apr\u00e8s le premier Milestone compl\u00e9t\u00e9, le d\u00e9veloppement d&rsquo;un nouveau Milestone: Apprentissage qui consiste \u00e0 poser les bases pour tout l&rsquo;aspect p\u00e9dagogique de la plateforme. Il m&rsquo;a fallut r\u00e9fl\u00e9chir aux diff\u00e9rents besoins sp\u00e9cifiques en plus de ceux qui \u00e9taient clarifi\u00e9s dans la sp\u00e9cification fonctionnelle.<br />\nL&rsquo;objectif technique \u00e9tait de simplifier la cr\u00e9ation de nouveaux types de ressources p\u00e9dagogique et de pouvoir g\u00e9rer toutes les entit\u00e9s de la plateforme (par entit\u00e9, j&rsquo;entends table de la base de donn\u00e9es).<br />\nDurant cette \u00e9tape, il m&rsquo;a fallut penser \u00e0 l&rsquo;ex\u00e9cution de script. Pour le SQL, je me suis bas\u00e9 sur le prototype par l&rsquo;utilisation des bases de donn\u00e9es volatiles (SQLite). Mais pour le PHP, c&rsquo;est une autre affaire..<br />\nAvec ma propre culture et quelques aides en ligne, j&rsquo;ai choisi de cr\u00e9er un noeud ext\u00e9rieur \u00e0 l&rsquo;application mais facilement manipulable : j&rsquo;ai utilis\u00e9 Docker et j&rsquo;ai interfac\u00e9 le serveur par une toute petite API qui consiste \u00e0 simplement demander l&rsquo;ex\u00e9cution d&rsquo;un script avec le langage demand\u00e9.</p>\n<p><img class=\"aligncenter wp-image-345\" src=\"https://micheledighoffer.fr/blog/wp-content/uploads/2017/08/manager-e1503317698617-875x400.png\" alt=\"\" width=\"800\" height=\"366\" srcset=\"https://micheledighoffer.fr/blog/wp-content/uploads/2017/08/manager-e1503317698617-875x400.png 875w, https://micheledighoffer.fr/blog/wp-content/uploads/2017/08/manager-e1503317698617-300x137.png 300w, https://micheledighoffer.fr/blog/wp-content/uploads/2017/08/manager-e1503317698617-768x351.png 768w, https://micheledighoffer.fr/blog/wp-content/uploads/2017/08/manager-e1503317698617-500x229.png 500w, https://micheledighoffer.fr/blog/wp-content/uploads/2017/08/manager-e1503317698617.png 1433w\" sizes=\"(max-width: 800px) 100vw, 800px\" /></p>\n<p>J&rsquo;ai alors distingu\u00e9 deux types d&rsquo;\u00e9l\u00e9ments : les <strong>entit\u00e9s</strong> et les <strong>ressources</strong>.<br />\nCe milestone ne concernait que la partie affichage des ressources sans tenir compte de la partie gestion pour se concentrer sur l&rsquo;ergonomie.<br />\nL&rsquo;affichage des cours et des diff\u00e9rentes ressources \u00e9tait satisfaisante lorsque j&rsquo;entamais le nouveau milestone Administration.<br />\nSon but sera de permettre l&rsquo;administration des entit\u00e9s li\u00e9es aux ressources et les ressources m\u00eames. L&rsquo;interface pr\u00e9sente deux zones : l&rsquo;arborescence qui refl\u00e8te la structure des cours / sujets et la zone de d\u00e9tail qui affiche les formulaires d&rsquo;\u00e9dition et de recherche.</p>\n<p>Cette facette du projet a \u00e9t\u00e9 l&rsquo;une des plus rudes car elle mettait en concurrence plusieurs probl\u00e9matiques techniques et fonctionnelles.. J&rsquo;ai presque baiss\u00e9 les bras. Finalement avec du courage et de l&rsquo;encouragement de mon prof pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 (cc Antoine), l&rsquo;administration est aujourd&rsquo;hui 100 % fonctionnelle. Elle propose un outil rapide et efficace pour constituer un cours ou un examen en offrant la possibilit\u00e9 de <strong>copier, ench\u00e9rir les \u00e9l\u00e9ments existants, d&rsquo;organiser le tout par un syst\u00e8me de glisser-d\u00e9poser, etc</strong>..</p>\n<p>La derni\u00e8re grande \u00e9tape du projet a \u00e9t\u00e9 d\u00e9velopp\u00e9e en parall\u00e8le des finitions et ajustements de l&rsquo;administration. Elle consistait \u00e0 d\u00e9velopper les fonctionnalit\u00e9s de regroupement, de suivi et de mise \u00e0 disposition de sujets. La premi\u00e8re op\u00e9ration a consist\u00e9 \u00e0 mettre en place la notion de classe et de permettre l&rsquo;inscription sous plusieurs formes. Ensuite, la visualisation de la progression globale et individuelle de chaque membre de la classe et enfin, la cr\u00e9ation de sujet et tout ce qui tourne autour (la g\u00e9n\u00e9ration d&rsquo;un sujet dans le temps, l&rsquo;affichage d&rsquo;un sujet et la correction).</p>\n<p>Ces milestones ont \u00e9t\u00e9 termin\u00e9es bien avant l&rsquo;heure mais beaucoup de choses restaient \u00e0 faire : r\u00e9aliser les finitions sur le rendu graphique, am\u00e9liorer l&rsquo;ergonomie de certaines interfaces et l&rsquo;am\u00e9lioration de certains points pour la mise en ligne de la plateforme.</p>\n<p>BON ! Je m&rsquo;arr\u00eate l\u00e0, je pense que \u00e7a suffit. Maintenant, quelques d&rsquo;images pour illustrer le tout !</p>\n<h2><a href=\"https://colibri.unistra.fr\"><strong>Acc\u00e9der \u00e0 Colibri !</strong></a></h2>\n<p>&nbsp;</p>\n<table border=\"0\">\n<tbody>\n<tr>\n<td><img class=\"wp-image-347 alignnone\" src=\"https://micheledighoffer.fr/blog/wp-content/uploads/2017/08/accueil-597x400.png\" alt=\"\" width=\"750\" height=\"503\" srcset=\"https://micheledighoffer.fr/blog/wp-content/uploads/2017/08/accueil-597x400.png 597w, https://micheledighoffer.fr/blog/wp-content/uploads/2017/08/accueil-300x201.png 300w, https://micheledighoffer.fr/blog/wp-content/uploads/2017/08/accueil-768x515.png 768w, https://micheledighoffer.fr/blog/wp-content/uploads/2017/08/accueil-448x300.png 448w\" sizes=\"(max-width: 750px) 100vw, 750px\" /></td>\n<td><img class=\"wp-image-350 alignnone\" src=\"https://micheledighoffer.fr/blog/wp-content/uploads/2017/08/cours-liste-300x167.png\" alt=\"\" width=\"750\" height=\"417\" srcset=\"https://micheledighoffer.fr/blog/wp-content/uploads/2017/08/cours-liste-300x167.png 300w, https://micheledighoffer.fr/blog/wp-content/uploads/2017/08/cours-liste-768x427.png 768w, https://micheledighoffer.fr/blog/wp-content/uploads/2017/08/cours-liste-720x400.png 720w, https://micheledighoffer.fr/blog/wp-content/uploads/2017/08/cours-liste-500x278.png 500w\" sizes=\"(max-width: 750px) 100vw, 750px\" /></td>\n</tr>\n<tr>\n<td><img class=\"wp-image-351 alignnone\" src=\"https://micheledighoffer.fr/blog/wp-content/uploads/2017/08/exercice-sql-300x226.png\" alt=\"\" width=\"750\" height=\"564\" srcset=\"https://micheledighoffer.fr/blog/wp-content/uploads/2017/08/exercice-sql-300x226.png 300w, https://micheledighoffer.fr/blog/wp-content/uploads/2017/08/exercice-sql-768x578.png 768w, https://micheledighoffer.fr/blog/wp-content/uploads/2017/08/exercice-sql-532x400.png 532w, https://micheledighoffer.fr/blog/wp-content/uploads/2017/08/exercice-sql-399x300.png 399w, https://micheledighoffer.fr/blog/wp-content/uploads/2017/08/exercice-sql.png 1484w\" sizes=\"(max-width: 750px) 100vw, 750px\" /></td>\n<td><img class=\"wp-image-353 alignnone\" src=\"https://micheledighoffer.fr/blog/wp-content/uploads/2017/08/synthese-300x214.png\" alt=\"\" width=\"750\" height=\"536\" srcset=\"https://micheledighoffer.fr/blog/wp-content/uploads/2017/08/synthese-300x214.png 300w, https://micheledighoffer.fr/blog/wp-content/uploads/2017/08/synthese-768x549.png 768w, https://micheledighoffer.fr/blog/wp-content/uploads/2017/08/synthese-560x400.png 560w, https://micheledighoffer.fr/blog/wp-content/uploads/2017/08/synthese-420x300.png 420w, https://micheledighoffer.fr/blog/wp-content/uploads/2017/08/synthese.png 1461w\" sizes=\"(max-width: 750px) 100vw, 750px\" /></td>\n</tr>\n<tr>\n<td><img class=\"wp-image-348 alignnone\" src=\"https://micheledighoffer.fr/blog/wp-content/uploads/2017/08/accueil-classe-300x184.png\" alt=\"\" width=\"750\" height=\"459\" srcset=\"https://micheledighoffer.fr/blog/wp-content/uploads/2017/08/accueil-classe-300x184.png 300w, https://micheledighoffer.fr/blog/wp-content/uploads/2017/08/accueil-classe-768x470.png 768w, https://micheledighoffer.fr/blog/wp-content/uploads/2017/08/accueil-classe-653x400.png 653w, https://micheledighoffer.fr/blog/wp-content/uploads/2017/08/accueil-classe-490x300.png 490w, https://micheledighoffer.fr/blog/wp-content/uploads/2017/08/accueil-classe.png 1388w\" sizes=\"(max-width: 750px) 100vw, 750px\" /></td>\n<td><img class=\"wp-image-352 alignnone\" src=\"https://micheledighoffer.fr/blog/wp-content/uploads/2017/08/sujet-300x118.png\" alt=\"\" width=\"750\" height=\"296\" srcset=\"https://micheledighoffer.fr/blog/wp-content/uploads/2017/08/sujet-300x118.png 300w, https://micheledighoffer.fr/blog/wp-content/uploads/2017/08/sujet-768x303.png 768w, https://micheledighoffer.fr/blog/wp-content/uploads/2017/08/sujet-1000x395.png 1000w, https://micheledighoffer.fr/blog/wp-content/uploads/2017/08/sujet-500x197.png 500w, https://micheledighoffer.fr/blog/wp-content/uploads/2017/08/sujet.png 1385w\" sizes=\"(max-width: 750px) 100vw, 750px\" /></td>\n</tr>\n<tr>\n<td colspan=\"2\"><img class=\"wp-image-349 alignnone\" src=\"https://micheledighoffer.fr/blog/wp-content/uploads/2017/08/administration-300x170.png\" alt=\"\" width=\"1500\" height=\"851\" srcset=\"https://micheledighoffer.fr/blog/wp-content/uploads/2017/08/administration-300x170.png 300w, https://micheledighoffer.fr/blog/wp-content/uploads/2017/08/administration-768x436.png 768w, https://micheledighoffer.fr/blog/wp-content/uploads/2017/08/administration-705x400.png 705w, https://micheledighoffer.fr/blog/wp-content/uploads/2017/08/administration-500x284.png 500w\" sizes=\"(max-width: 1500px) 100vw, 1500px\" /></td>\n</tr>\n</tbody>\n</table>\n",
    "excerpt": "<p>Colibri, une plateforme ax\u00e9e sur l&rsquo;apprentissage \u00e0 forte p\u00e9dagogie pour permettre l&rsquo;acquisition de connaissances simples mais toutefois bien ma\u00eetris\u00e9es.</p>\n",
    "cats": ["Autre", "Promotion"],
    "date": "2017-08-08 10:00:06",
    "thumbnail": {
      "src": "https://micheledighoffer.fr/blog/wp-content/uploads/2017/08/tb_colibri-800x288.png",
      "w": 800,
      "h": 288
    }
  },
  {
    "id": 304,
    "slug": "petit-devenu-ingenieur-ma-nouvelle-realite",
    "url": "https://micheledighoffer.fr/blog/petit-devenu-ingenieur-ma-nouvelle-realite/",
    "title": "Petit devenu ing\u00e9nieur, \u00e9tudiant devenu professeur : ma nouvelle r\u00e9alit\u00e9.",
    "content": "<p style=\"text-align: justify;\"><em>En r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 mon <a href=\"https://book.micheledighoffer.fr/article/futur-ingenieur-informatique-avec-itii-alsace\">article sur la formation d&rsquo;ing\u00e9nieur que j&rsquo;ai entam\u00e9 en 2013</a>, voici un retour d&rsquo;exp\u00e9rience pour encourager les\u00a0plus courageux, mais aussi\u00a0les plus z\u00e9l\u00e9s\u00a0de\u00a0s&rsquo;y lancer : j&rsquo;en profite pour donner mon parcours jusque l\u00e0 pour t&rsquo;encourager toi qui te sentirait incapable.</em></p>\n<p style=\"text-align: justify;\">Ce billet vous prendra 10 minutes si vous lisez tout. Si une seule partie vous int\u00e9resse, veuillez utiliser ce petit sommaire :</p>\n<ol style=\"text-align: justify;\">\n<li><a href=\"#debut\">Mes d\u00e9buts</a></li>\n<li><a href=\"#ecole_inge\">L&rsquo;\u00e9cole d&rsquo;ing\u00e9nieur par l&rsquo;alternance</a></li>\n<li><a href=\"#nouvelle_realitee\">Ma nouvelle r\u00e9alit\u00e9</a></li>\n<li><a href=\"#projets\">Mes projets</a></li>\n<li><a href=\"#conclusion\">Conclusion</a></li>\n</ol>\n<p><a name=\"debut\"></a></p>\n<h1 style=\"text-align: justify;\">Avant, je voulais me contenter d&rsquo;un m\u00e9tier simple</h1>\n<p><img class=\"alignright wp-image-307 size-medium\" src=\"https://micheledighoffer.fr/blog/wp-content/uploads/2016/11/photo-annee-03-2-e1479723258889-300x216.jpeg\" alt=\"metier-facile\" width=\"300\" height=\"216\" srcset=\"https://micheledighoffer.fr/blog/wp-content/uploads/2016/11/photo-annee-03-2-e1479723258889-300x216.jpeg 300w, https://micheledighoffer.fr/blog/wp-content/uploads/2016/11/photo-annee-03-2-e1479723258889-417x300.jpeg 417w, https://micheledighoffer.fr/blog/wp-content/uploads/2016/11/photo-annee-03-2-e1479723258889.jpeg 538w\" sizes=\"(max-width: 300px) 100vw, 300px\" /></p>\n<p style=\"text-align: justify;\">Comme la plupart des ados, je pr\u00e9f\u00e9rais jouer et quand il s&rsquo;agissait de travailler de faire le plus simple. \u00c0 ce moment-l\u00e0, mes objectifs \u00e9taient clairement diff\u00e9rents qu&rsquo;actuellement : je souhaitais travailler en me souciant que de mon travail et pas celui d&rsquo;autrui (et surtout pas de subordonn\u00e9s). J&rsquo;avais moi-m\u00eame beaucoup de mal \u00e0 me g\u00e9rer seul.</p>\n<p style=\"text-align: justify;\">J&rsquo;ai commenc\u00e9 par un CAP Plombier chez les Compagnons du Devoir \u00e0 Strasbourg. Je me suis vite rendu compte que ma discipline n&rsquo;\u00e9tait pas \u00e0 la hauteur de celle\u00a0requise l\u00e0-bas. J&rsquo;ai quitt\u00e9 brutalement cette formation pour int\u00e9grer un cursus g\u00e9n\u00e9ral et m&rsquo;orienter vers l&rsquo;industriel (m\u00e9canique et automatisme).</p>\n<h1 style=\"text-align: justify;\">Nouvelle vision : l&rsquo;informatique c&rsquo;est magique !</h1>\n<p style=\"text-align: justify;\">Par les trois ann\u00e9es de d\u00e9couverte de l&rsquo;industrie et de l&rsquo;automatisme, mon profil s&rsquo;est orient\u00e9 vers l&rsquo;informatique. Avec tr\u00e8s peu de notions techniques, je m&rsquo;int\u00e9ressais au domaine le plus accessible : <strong>le web</strong>. De fil en aiguille, je comprends les bases de l&rsquo;algorithmie et deviens curieux sur plusieurs domaines de l&rsquo;informatique : les serveurs, l&rsquo;organisation des d\u00e9veloppements et surtout, l&rsquo;architecture des syst\u00e8mes d&rsquo;information.</p>\n<h1 style=\"text-align: justify;\">Le go\u00fbt des belles choses et du beau code</h1>\n<p style=\"text-align: justify;\">En parall\u00e8le du d\u00e9veloppement, j&rsquo;avais pris go\u00fbt au graphisme pour l&rsquo;interm\u00e9diaire d&rsquo;un groupe de graphiste que j&rsquo;avais cofond\u00e9 avec un ami. Je pensais avoir le don de graphisme et je d\u00e9couvris, par la poursuite de mes \u00e9tudes dans l&rsquo;enseignement sup\u00e9rieur que mon niveau de graphisme n&rsquo;\u00e9tait pas \u00e0 la hauteur des crit\u00e8res sur le march\u00e9.</p>\n<p style=\"text-align: justify;\">Le DUT M\u00e9tier du Multim\u00e9dia et de l&rsquo;Internet (ex SRC) m&rsquo;a aid\u00e9 \u00e0 prendre une d\u00e9cision sur ma sp\u00e9cialit\u00e9 lors de l&rsquo;interann\u00e9e : non plus \u00ab web designer &#8211; d\u00e9veloppeur \u00bb, mais seulement\u00a0<strong>D\u00e9veloppeur web</strong>.</p>\n<h1 style=\"text-align: justify;\">Limit\u00e9 dans la th\u00e9orie pour un gros projet</h1>\n<p style=\"text-align: justify;\">Les projets personnels sont des vecteurs incontournables pour acc\u00e9der rapidement \u00e0 un niveau professionnel, mais les ressources disponibles \u2013 y a quelques ann\u00e9es auparavant \u2013 \u00e9taient limit\u00e9es. Le <a href=\"https://micheledighoffer.fr/blog/interface-client-entreprise\">tr\u00e8s gros projet</a> que j&rsquo;avais entrepris apr\u00e8s mon premier stage m&rsquo;a mis devant un constat : il me manque des comp\u00e9tences de conception et d&rsquo;architecture.</p>\n<p><a name=\"ecole_inge\"></a></p>\n<h1 style=\"text-align: justify;\">Ing\u00e9nieur ? Nooon, j&rsquo;suis pas fait pour \u00e7a. Vraiment ?</h1>\n<p style=\"text-align: justify;\">Le choix que j&rsquo;ai du faire \u00e9tait le suivant : Me contente-je d&rsquo;un DUT (ou potentiellement d&rsquo;une licence) ou me compliquerais-je avec 3 ann\u00e9es suppl\u00e9mentaires ?<br />\nMon projet de d\u00e9veloppement \u00e9tait ambitieux, mais impactant sur ma vie personnelle.. Je devais \u00eatre s\u00fbr de moi.</p>\n<p style=\"text-align: justify;\">Au final, je me suis lanc\u00e9 !</p>\n<h1 style=\"text-align: justify;\">Trois ann\u00e9es rythm\u00e9es par des remises en question</h1>\n<p style=\"text-align: justify;\">Chaque ann\u00e9e, j&rsquo;ai eu droit \u00e0 des remises en question sur mon choix. Est-ce vraiment la meilleure chose \u00e0 faire ? Ai-je le niveau pour atteindre ce dipl\u00f4me ? Tant de questions qui\u00a0ne pouvaient \u00eatre r\u00e9solues en attendant la fin de la formation.</p>\n<p style=\"text-align: justify;\">C&rsquo;\u00e9tait dur, tr\u00e8s dur. Mais aussi tr\u00e8s formateur : ma vision des choses a chang\u00e9 tant sur le c\u00f4t\u00e9 informatique que dans la vie de tous les jours.</p>\n<p style=\"text-align: justify;\">\u00c9tant issu d&rsquo;un monde technologique et non scientifique, arriver \u00e0 s&rsquo;en sortir n&rsquo;\u00e9tait pas une chose\u00a0facile\u00a0: la seule solution \u00e9tait de fournir un\u00a0effort suppl\u00e9mentaire.</p>\n<h1 style=\"text-align: justify;\">Mon recul sur ces trois ann\u00e9es d&rsquo;\u00e9cole d&rsquo;ing\u00e9nieur : un succ\u00e8s</h1>\n<p style=\"text-align: justify;\">La formation n&rsquo;est pas, \u00e0 mon avis, la meilleure, les cours sont toutefois complets et les enseignements apport\u00e9s sont pour la plupart tir\u00e9s de la r\u00e9alit\u00e9 du m\u00e9tier. Mais je trouve n\u00e9anmoins que coupl\u00e9e, une formation d&rsquo;ing\u00e9nieur et une exp\u00e9rience professionnelle en parall\u00e8le (par l&rsquo;alternance) est la\u00a0<strong>meilleure</strong> solution pour sortir de ces trois ann\u00e9es d&rsquo;\u00e9tudes avec un bagage \u00ab <strong>pr\u00eat \u00e0 l&#8217;emploi</strong> \u00bb.</p>\n<h2 style=\"text-align: justify;\">\u00c9valuation continue et le m\u00e9moire</h2>\n<p style=\"text-align: justify;\">En somme, les cours fonctionnent de la m\u00eame mani\u00e8re qu&rsquo;en DUT mais l&rsquo;\u00e9valuation est moins soumise aux m\u00eames r\u00e8gles : ce qui compte n&rsquo;est pas d&rsquo;avoir la meilleure note, c&rsquo;est de comprendre et pouvoir l&rsquo;appliquer dans la r\u00e9alit\u00e9. Le travail en entreprise a autant de poids que le travail \u00e0 l&rsquo;\u00e9cole. Ce qui revient \u00e0 chaque apprenti de g\u00e9rer deux choses en m\u00eame temps (<em>j&rsquo;allais dire deux threads..</em>) : le bon suivi des cours (et des projets \u00e0 rendre) et l&rsquo;efficacit\u00e9 au travail.</p>\n<p style=\"text-align: justify;\">En derni\u00e8re ann\u00e9e, ces deux \u00ab threads \u00bb se rejoignent pour former le projet de fin d&rsquo;\u00e9tudes qui est mis en forme par un travail digne de celui d&rsquo;un vrai ing\u00e9nieur et qui r\u00e9sulte d&rsquo;un m\u00e9moire pour soutenir celui-ci.</p>\n<p style=\"text-align: justify;\">Plusieurs de mes connaissances savent que je ne suis pas une perle en expression fran\u00e7aise (peut-\u00eatre tu t&rsquo;en rends compte actuellement en lisant ces lignes).. mais le m\u00e9moire, je peux vous dire, ce n\u2019est pas une partie de plaisir.. Il faut savoir garder une vision ext\u00e9rieure avec une approche pr\u00e9cise et ma\u00eetris\u00e9e : autant dire que ce n\u2019est pas du tout mon genre.. Tellement pas mon genre que j&rsquo;ai d\u00fb r\u00e9\u00e9crire mon m\u00e9moire de z\u00e9ro alors que j&rsquo;\u00e9tais pas loin des 90 pages.. Ce fut un moment fort agr\u00e9able.. ou pas tient! J&rsquo;m&rsquo;en suis mordu les doigts et j&rsquo;ai remis une derni\u00e8re\u00a0fois en doute mes comp\u00e9tences..</p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><img class=\"size-medium wp-image-312 alignright\" src=\"https://micheledighoffer.fr/blog/wp-content/uploads/2016/11/me\u0301moire-e1479737023688-300x272.jpg\" alt=\"memoire\" width=\"300\" height=\"272\" srcset=\"https://micheledighoffer.fr/blog/wp-content/uploads/2016/11/me\u0301moire-e1479737023688-300x272.jpg 300w, https://micheledighoffer.fr/blog/wp-content/uploads/2016/11/me\u0301moire-e1479737023688-768x696.jpg 768w, https://micheledighoffer.fr/blog/wp-content/uploads/2016/11/me\u0301moire-e1479737023688-441x400.jpg 441w, https://micheledighoffer.fr/blog/wp-content/uploads/2016/11/me\u0301moire-e1479737023688-331x300.jpg 331w\" sizes=\"(max-width: 300px) 100vw, 300px\" /></p>\n<p style=\"text-align: justify;\">Au final, plus de peur que de mal ; gr\u00e2ce \u00e0 mon Patron et ma fianc\u00e9e, j&rsquo;ai r\u00e9ussi \u00e0 tenir bon pour arriver \u00e0 fournir un <a href=\"https://micheledighoffer.fr/blog/wp-content/uploads/2016/11/memoire_edighoffer_cnam.pdf\">m\u00e9moire</a>\u00a0digne de ce nom.</p>\n<p style=\"text-align: justify;\">130 pages et 25000 mots plus tard, c&rsquo;est \u00e0 la pr\u00e9sentation de ce dernier dont je dois me charger\u00a0\u2013 c&rsquo;est aussi une lourde t\u00e2che voire autant !<br />\n<a href=\"https://micheledighoffer.fr/blog/wp-content/uploads/2016/11/soutenance_memoire.pdf\">Viens voir \u00e7a !</a></p>\n<p style=\"text-align: justify;\">Finalement, je sors de la pr\u00e9sentation avec le sourire aux l\u00e8vres : j&rsquo;ai obtenu la note de 16 sur 20 \u2013 c&rsquo;\u00e9tait au-del\u00e0 de mes esp\u00e9rances !</p>\n<h2 style=\"text-align: justify;\">L&rsquo;apport de cette formation</h2>\n<p style=\"text-align: justify;\">Aujourd&rsquo;hui, je peux pr\u00e9tendre avoir la m\u00e9thodologie et les outils pour rejoindre des projets \u00e0 grands enjeux, dont mon projet que j&rsquo;avais nomm\u00e9 <a href=\"https://book.micheledighoffer.fr/article/interface-client-entreprise/\">Interface Client-Entreprise</a>\u00a0(je le trouve moche ce nom apr\u00e8s ces quelques ann\u00e9es). Peut-\u00eatre vais-je m&rsquo;engager profond\u00e9ment dans ce projet si je trouve un int\u00e9r\u00eat par la cible que j&rsquo;aurais d\u00e9termin\u00e9e.</p>\n<p style=\"text-align: justify;\">Cette formation m&rsquo;a appris \u00e0 \u00eatre rigoureux (voire pointilleux..) et r\u00e9fl\u00e9chir aux solutions avant d&rsquo;y courir t\u00eate baiss\u00e9e.. J&rsquo;ai \u00e9galement d\u00e9couvert ce qu&rsquo;est de travailler dans une DSI de 1000 acteurs.. \u00e7a change de la vision du d\u00e9veloppement\u00a0j&rsquo;avais avec mes petits projets personnels..</p>\n<p style=\"text-align: justify;\">Toi, courageux lecteur, si tu as encore l&rsquo;\u00e2ge et que tu souhaites faire le pas vers l&rsquo;ing\u00e9nierie, je te conseille vivement de rejoindre le <a href=\"http://www.cnam.fr/\">CNAM</a> \u00e0 travers le partenariat <a href=\"http://itii-alsace.fr/\">ITII Alsace</a>.</p>\n<p><a name=\"nouvelle_realitee\"></a></p>\n<h1 style=\"text-align: justify;\">Bonjour la vie active. Rebonjour l&rsquo;IUT.</h1>\n<p style=\"text-align: justify;\">Mon dipl\u00f4me en poche, j&rsquo;ai obtenu mon premier travail que je connais d\u00e9j\u00e0 bien : mon ancien IUT \u00e0 Haguenau. Je travaille pour une mission de 10 mois pour d\u00e9velopper une application d&rsquo;apprentissage interactive (\u00e7a promet !!). Le projet est bien engag\u00e9 \u00e0 l&rsquo;heure o\u00f9 j&rsquo;\u00e9cris ces lignes, et je le trouve passionnant autant sur\u00a0son aspect technique que fonctionnelle. J&rsquo;en parlerai peut-\u00eatre plus tard (cette application aura pour vocation d&rsquo;\u00eatre publique).</p>\n<p style=\"text-align: justify;\">\u00c0 c\u00f4t\u00e9 de cette mission, l&rsquo;IUT m&rsquo;a propos\u00e9 de prendre en charge l&rsquo;enseignement d&rsquo;un outil que j&rsquo;utilise depuis 3 ans : <strong>git</strong>. Avec seulement 4 s\u00e9ances de 2 heures par \u00e9tudiant, je transmets mes connaissances pour aider \u00e0 tirer les avantages d&rsquo;un tel outil conjointement li\u00e9 \u00e0 un\u00a0outil de collaboration en ligne comme\u00a0\u00ab\u00a0<strong>github</strong> \u00bb\u00a0ou \u00ab <strong>GitLab</strong> \u00bb.<br />\nEn parall\u00e8le, j&rsquo;ai introduit la notion de conception fonctionnelle \u00e0 l&rsquo;aide des diagrammes UML (diagramme de cas d&rsquo;utilisation principalement).</p>\n<p style=\"text-align: center;\"><em>Je passe d&rsquo;ailleurs un message, \u00e0\u00a0toi, lecteur qui\u00a0as potentiellement un projet int\u00e9ressant \u00e0 me proposer dans le cadre d&rsquo;un contrat r\u00e9glo, je serai\u00a0disponible \u00e0 partir de fin ao\u00fbt 2017. Bisou.</em></p>\n<p><a name=\"projets\"></a></p>\n<h1 style=\"text-align: justify;\">Qui dit \u00ab plus d&rsquo;\u00e9cole \u00bb, dit\u00a0\u00ab projets s\u00e9rieux \u00bb</h1>\n<p>Tout d&rsquo;abord, un projet se pr\u00e9pare depuis 2 ans, un projet de vie avec ma fianc\u00e9e. Je vous invite, le 1er juillet \u00e0 mon mariage de se (re)voir et passer un temps pour c\u00e9l\u00e9brer notre union dans la joie et la bonne humeur \ud83d\ude09</p>\n<p>\u00c0 c\u00f4t\u00e9 de \u00e7a, je travaille avec d&rsquo;anciens camarades sur un projet qui a du potentiel. Notre \u00e9quipe a d\u00e9j\u00e0 sorti une premi\u00e8re version \u00ab brouillon \u00bb pour satisfaire les besoins pressants des utilisateurs. Actuellement, nous travaillons sur une version \u00ab propre \u00bb ou disons voir \u00ab 2.0 \u00bb. Je vous tiendrais au courant, \u00e7a pourra vous int\u00e9resser si vous avez une association ou un groupe de personnes avec qui vous souhaitez faire affaire ou simplement organiser diverses choses.</p>\n<p><a name=\"conclusion\"></a></p>\n<h1>Un dernier mot</h1>\n<p>Toute cette aventure que j&rsquo;ai pu vivre, c&rsquo;\u00e9tait vraiment extra ! C&rsquo;est que le d\u00e9but d&rsquo;une longue vie, mais \u00e7a me rend heureux aujourd&rsquo;hui. Ce que je peux vous conseiller c&rsquo;est de faire confiance en vous-m\u00eame, mais avant cela, ce que j&rsquo;ai fait, c&rsquo;est d&rsquo;avoir mis ma confiance en Dieu, car oui, je suis convaincu qu&rsquo;il m&rsquo;a support\u00e9 aussi petit que je suis. Et je vous le souhaite \u00e9galement.</p>\n<p>Bonne continuation,<br />\net merci d&rsquo;avoir lu jusqu&rsquo;ici, n&rsquo;h\u00e9sitez pas \u00e0 me poser vos questions ci-dessous.</p>\n",
    "excerpt": "<p>En r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 mon article sur la formation d&rsquo;ing\u00e9nieur que j&rsquo;ai entam\u00e9 en 2013, voici un retour d&rsquo;exp\u00e9rience pour encourager les\u00a0plus courageux, mais aussi\u00a0les plus z\u00e9l\u00e9s\u00a0de\u00a0s&rsquo;y lancer : j&rsquo;en profite pour donner mon parcours jusque l\u00e0 pour t&rsquo;encourager toi qui te sentirait incapable. Ce billet vous prendra 10 minutes si vous lisez tout. Si une &hellip; </p>\n",
    "cats": ["D\u00e9veloppement web", "Projets personnels"],
    "date": "2016-11-20 18:00:59",
    "thumbnail": {
      "src": "https://micheledighoffer.fr/blog/wp-content/uploads/2016/11/tb_nouvelle-realitee-800x288.png",
      "w": 800,
      "h": 288
    }
  },
  {
    "id": 288,
    "slug": "renovation-de-mon-portfolio",
    "url": "https://micheledighoffer.fr/blog/renovation-de-mon-portfolio/",
    "title": "R\u00e9novation de mon portfolio",
    "content": "<p style=\"text-align: justify;\">Nous voici en \u00e9t\u00e9, il fait chaud et j\u2019en profite pour rafra\u00eechir un peu le web : la r\u00e9novation de ma page personnelle. Je suis parti de z\u00e9ro pour recr\u00e9er mon univers sous la forme d\u2019un site ergonomique, simple et rapide. J\u2019ai renouvel\u00e9 mes pratiques en mati\u00e8re de d\u00e9veloppement back et front en utilisant des nouvelles technos et l\u2019automatisation des t\u00e2ches.</p>\n<h1 style=\"text-align: justify;\">Les objectifs</h1>\n<p style=\"text-align: justify;\">Ce nouveau portfolio, je voulais qu\u2019il soit \u00e0 la page et dans l\u2019air du temps et qu\u2019il puisse d\u00e9passer les fronti\u00e8res.</p>\n<p style=\"text-align: justify;\">Je voulais de plus un site qui puisse \u00eatre facilement maintenable tout en offrant une performance optimale.</p>\n<p style=\"text-align: justify;\">Et enfin je voulais un site qui soit optimis\u00e9 pour tout type de support c\u2019est-\u00e0-dire responsive.</p>\n<p style=\"text-align: justify;\">J\u2019ai nomm\u00e9 ce projet <b><i>book</i></b><i> de d\u00e9veloppeur</i> \u2013 notion souvent utilis\u00e9e par les graphistes \u2013 pour mettre en avant mes r\u00e9alisations.</p>\n<h1 style=\"text-align: justify;\">Solutions</h1>\n<h2 style=\"text-align: justify;\"><b>Fonctionnelles</b></h2>\n<p style=\"text-align: justify;\">Le contenu du site est accessible rapidement : le chargement du site sera plus long, mais la navigation sera nettement plus rapide, voire instantan\u00e9e. Le site est \u00e0 100% en fran\u00e7ais et environ \u00e0 65% en anglais. Les 35% manquants sont d\u00fbs aux articles et projets \u00e9cris uniquement en fran\u00e7ais.</p>\n<p style=\"text-align: justify;\">Sur certaines parties du site, des raccourcis clavier peuvent \u00eatre utilis\u00e9s pour naviguer :</p>\n<ul style=\"text-align: justify;\">\n<li>sur la page projet, vous pouvez utiliser les fl\u00e8ches gauche et droite pour passer d\u2019un projet \u00e0 un autre. Les fl\u00e8ches haut et bas permettent de faire d\u00e9filer les images dans la galerie de projet</li>\n<li>sur la page article, vous pouvez utiliser les fl\u00e8ches gauche et droite pour passer d\u2019un article \u00e0 un autre.</li>\n<li>sur n\u2019importe quelle page, un double appuie sur la touche CTRL mettra le focus sur la barre de recherche transverse</li>\n</ul>\n<p style=\"text-align: justify;\">La page \u00c0 propos contient plusieurs informations sur moi et mes comp\u00e9tences. Les comp\u00e9tences peuvent \u00eatre pr\u00e9sent\u00e9es de trois mani\u00e8res diff\u00e9rentes:</p>\n<ul style=\"text-align: justify;\">\n<li>simplement lister les domaines et les outils ma\u00eetris\u00e9s</li>\n<li>lister et proposer une appr\u00e9ciation subjective fournie par soi-m\u00eame</li>\n<li>lister et proposer une appr\u00e9ciation objective fournie par le public</li>\n</ul>\n<p style=\"text-align: justify;\">J\u2019ai opt\u00e9 pour la derni\u00e8re solution plut\u00f4t que les autres pour trois simples raisons. Premi\u00e8rement, j\u2019ai envie que le public (possiblement recruteur) ait une id\u00e9e de mon niveau. Puis, sur l\u2019ancienne version de mon portfolio, j\u2019\u00e9tais souvent amen\u00e9 \u00e0 devoir modifier le degr\u00e9 de ma\u00eetrise qui d\u2019ailleurs n\u2019\u00e9tait finalement jamais \u00e0 jour. Et enfin je souhaite que ce soient des personnes ext\u00e9rieures qui \u00e9tablissent le niveau d\u2019une de mes comp\u00e9tences en la recommandant.</p>\n<p style=\"text-align: justify;\">Lorsqu\u2019une comp\u00e9tence est recommand\u00e9e, je suis directement notifi\u00e9 par SMS ce qui me permet de suivre l\u2019\u00e9volution.</p>\n<h2 style=\"text-align: justify;\"><b>Techniques</b></h2>\n<h3 style=\"text-align: justify;\"><b>Front</b></h3>\n<p style=\"text-align: justify;\">Pour g\u00e9rer le <i>front office</i>, j\u2019ai utilis\u00e9 un framework ultra-puissant propuls\u00e9 par Google : AngularJS. Ce framework organise son c\u0153ur en module et met \u00e0 disposition des m\u00e9thodes tr\u00e8s faciles \u00e0 comprendre et pourtant tr\u00e8s puissantes. Il \u00e9tend la force du html en permettant l\u2019utilisation d\u2019attributs sp\u00e9ciaux et la cr\u00e9ation de ses propres balises HTML pour configurer l\u2019application. Cependant gare \u00e0 la validation W3C (merci aux attributs <i>data</i> qu\u2019apporte HTML 5).</p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><a href=\"https://micheledighoffer.fr/blog/wp-content/uploads/2015/07/angularjs.png\"><img class=\"aligncenter wp-image-289 size-full\" src=\"https://micheledighoffer.fr/blog/wp-content/uploads/2015/07/angularjs.png\" alt=\"angularjs\" width=\"419\" height=\"156\" srcset=\"https://micheledighoffer.fr/blog/wp-content/uploads/2015/07/angularjs.png 419w, https://micheledighoffer.fr/blog/wp-content/uploads/2015/07/angularjs-300x112.png 300w\" sizes=\"(max-width: 419px) 100vw, 419px\" /></a></p>\n<p style=\"text-align: justify;\">La gestion des formulaires est pour moi l\u2019une des fonctionnalit\u00e9s les plus per\u00e7antes. Mais bien d\u2019autres suivent pour offrir au d\u00e9veloppeur un d\u00e9veloppement rapide, organis\u00e9 et efficace. Pourquoi organis\u00e9 et efficace ? Parce qu\u2019AngularJS force l\u2019utilisation du patron de conception MVC (Mod\u00e8le-Vue-Contr\u00f4leur) et que par cette contrainte le code \u00e9crit sera robuste. Un concept encore plus fou est impl\u00e9ment\u00e9 dans son coeur : le data-binding. Ce concept est tr\u00e8s implant\u00e9 dans les d\u00e9veloppements .Net et c\u2019est certainement de l\u00e0 que vient ce concept. Le data-binding cr\u00e9\u00e9 un lien tr\u00e8s \u00e9troit entre la vue et le mod\u00e8le : ainsi AngularJS utilise la notion de <i>scope</i> pour repr\u00e9senter les donn\u00e9es dans un contexte.</p>\n<p style=\"text-align: justify;\">AngularJS peut se suffire par lui-m\u00eame pour cr\u00e9er une application simple. Pour aller plus loin, beaucoup de modules peuvent se greffer pour offrir davantage de possibilit\u00e9s.</p>\n<p style=\"text-align: justify;\">J\u2019en ai utilis\u00e9 une bonne poign\u00e9e et voici les plus int\u00e9ressantes :</p>\n<h4 style=\"text-align: justify;\">translate</h4>\n<p style=\"text-align: justify;\">Ce module permet de g\u00e9rer facilement plusieurs langues d\u2019une application. Il suffit simplement de localiser les parties \u00e0 rendre internationales et d\u2019\u00e9crire les diff\u00e9rentes traductions suivant les besoins. Ce plug-in va pouvoir d\u00e9terminer par lui-m\u00eame la langue \u00e0 utiliser et l\u2019appliquer rapidement. Le changement d\u2019une langue est possible et instantan\u00e9.</p>\n<h4 style=\"text-align: justify;\">ui-router</h4>\n<p style=\"text-align: justify;\">Cr\u00e9er une application web, c\u2019est cr\u00e9er un site navigable et accessible de partout : avec le module ui-router d\u00e9velopp\u00e9 par Google on peut d\u00e9finir un routage digne de ce nom pour offrir \u00e0 l\u2019internaute une navigation historis\u00e9e et au d\u00e9veloppeur, une gestion parfaite de la structure de son application (assignation des pages aux contr\u00f4leurs, contraintes d\u2019acc\u00e8s).</p>\n<h4 style=\"text-align: justify;\">markdown</h4>\n<p style=\"text-align: justify;\">Tout bon d\u00e9veloppeur sait ce qu\u2019est <i>markdown</i>. C\u2019est une syntaxe de traitement de texte compl\u00e8te souvent utilis\u00e9e sur les plateformes de gestion de d\u00e9veloppement logiciel tels que GitHub et BitBucket. Ce module va transformer un texte respectant la syntaxe markdown pour en fait un texte enrichie. Je l\u2019ai utilis\u00e9 pour la description de mes projets.</p>\n<h4 style=\"text-align: justify;\">ngTransition</h4>\n<p style=\"text-align: justify;\">L\u2019\u00e9quipe d\u2019AngularJS a pens\u00e9 \u00e0 la gestion des animations et des transitions pour donner vie \u00e0 son application. \u00c0 chaque endroit que l\u2019on voudra appliquer ses effets, ce module va ajouter 2 paires de classes dans un ordre bien pr\u00e9cis : <i>ng-enter, ng-enter-active</i> ou <i>ng-leave , ng-leave-active</i>. Au d\u00e9veloppeur ensuite de g\u00e9rer l\u2019affichage en fonction de la classe.</p>\n<p style=\"text-align: justify;\">Pour le cot\u00e9 design, j\u2019ai fait tr\u00e8s simple et j\u2019ai opt\u00e9 pour utiliser le framework Zurb Foundation pour b\u00e9n\u00e9ficier de ses classes pratiques et de son style qui me convient. J\u2019ai beaucoup utilis\u00e9 les classes <i>grids</i> qui permettent la structuration facile des \u00e9l\u00e9ments. Pour illustrer mes propos dans certaines pages, les ic\u00f4nes de foundation (de la version 3) ont su faire leur place. Enfin, j\u2019ai travaill\u00e9 sur le design en utilisant la g\u00e9n\u00e9ration du style CSS avec SASS : un pr\u00e9-processeur CSS qui permet d\u2019int\u00e9grer la hi\u00e9rarchisation des styles, l\u2019utilisation de variables et l\u2019utilisation de fonctions et mixins.</p>\n<p style=\"text-align: justify;\">Pour g\u00e9rer le code javascript, le style et le HTML de mani\u00e8re \u00e0 tout optimiser m\u00eame le d\u00e9ploiement, j\u2019ai tendu la main \u00e0 Grunt \u2013 un task-runner \u2013 pour la lui donner dans la g\u00e9n\u00e9ration du CSS \u00e0 la vol\u00e9e, la minification du code javascript et CSS, \u00e0 la pr\u00e9paration au d\u00e9ploiement, au d\u00e9ploiement et l\u2019historisation de ma base de donn\u00e9es.</p>\n<p style=\"text-align: justify;\">J\u2019ai quatre t\u00e2ches que j\u2019utilise souvent:</p>\n<p style=\"text-align: justify;\">watch \u2013 t\u00e2che par d\u00e9faut qui r\u00e9agit \u00e0 chaque modification de CSS ou HTML pour g\u00e9n\u00e9rer le CSS et le HTML.<br />\ndist \u2013 t\u00e2che qui va pr\u00e9parer le projet pour la distribution (le d\u00e9ploiement).<br />\ndeploy \u2013 t\u00e2che qui va cr\u00e9er des snapshots de mon application et d\u00e9ployer sur mon FTP.<br />\ndbdump \u2013 t\u00e2che qui va g\u00e9n\u00e9rer un dump de ma base de donn\u00e9es pour l\u2019historisation.</p>\n<h3 style=\"text-align: justify;\"><b>Back</b></h3>\n<p style=\"text-align: justify;\">La partie back-office est d\u00e9velopp\u00e9e par mes doigts. Elle consiste \u00e0 offrir une API (Application Programming Interface) orient\u00e9e service avec plusieurs atouts :</p>\n<ul style=\"text-align: justify;\">\n<li>Gestion de configuration : l\u2019API peut \u00eatre configur\u00e9e \u00e0 partir d\u2019un fichier ou \u00e0 partir de simples m\u00e9thodes. Un module va stocker toutes les configurations et va les mettre \u00e0 disposition par une simple m\u00e9thode.</li>\n<li>Gestion des acc\u00e8s : le syst\u00e8me est \u00e9quip\u00e9 d\u2019un syst\u00e8me de s\u00e9curit\u00e9 qui permet de restreindre l\u2019acc\u00e8s \u00e0 certaines m\u00e9thodes. Je l\u2019ai utilis\u00e9 pour toutes les m\u00e9thodes d\u2019administration.</li>\n<li>Gestion des donn\u00e9es : les donn\u00e9es issues de la base de donn\u00e9es sont accessibles facilement gr\u00e2ce \u00e0 une classe abstraites qui offre des m\u00e9thodes de type CRUD (Create, Read, Update et Delete). Chaque entit\u00e9 h\u00e9rite de cette classe.</li>\n<li>Gestion du routage : afin de dispatcher un chemin vers un service, un syst\u00e8me de routage est impl\u00e9menter avec un d\u00e9pendance \u00e9troite avec le syst\u00e8me de configuration qui enregistre les routes, le nom de la classe du service, la m\u00e9thode et ses arguments (avec ou non son type).</li>\n</ul>\n<p style=\"text-align: justify;\">Le syst\u00e8me reste simple et complet malgr\u00e9 tout. De plus, toute modification ou ajout sont facilement r\u00e9alisables.</p>\n<h1 style=\"text-align: justify;\">Vos remarques</h1>\n<p style=\"text-align: justify;\"><a href=\"https://book.micheledighoffer.fr\">Rendez-vous sur mon nouveau site</a> sauf si vous n\u2019y \u00eates pas d\u00e9j\u00e0.</p>\n<p style=\"text-align: justify;\">Merci d\u2019avoir lu cet article. Si vous avez une remarque ou une critique constructive \u00e0 me faire, je suis preneur. N\u2019h\u00e9sitez pas \u00e0 commenter ce que vous avez lu et vu (ci-dessous) et \u00e0 partager autour de vous cet article.</p>\n<p style=\"text-align: justify;\">Je vous dis au prochain article et bon \u00e9t\u00e9 !</p>\n",
    "excerpt": "<p>Nous voici en \u00e9t\u00e9, il fait chaud et j\u2019en profite pour rafra\u00eechir un peu le web : la r\u00e9novation de ma page personnelle. Je suis parti de z\u00e9ro pour recr\u00e9er mon univers sous la forme d\u2019un site ergonomique, simple et rapide. J\u2019ai renouvel\u00e9 mes pratiques en mati\u00e8re de d\u00e9veloppement back et front en utilisant des &hellip; </p>\n",
    "cats": ["D\u00e9veloppement web", "Projets personnels"],
    "date": "2015-07-06 00:01:02",
    "thumbnail": {
      "src": "https://micheledighoffer.fr/blog/wp-content/uploads/2015/07/tb_book-800x288.png",
      "w": 800,
      "h": 288
    }
  },
  {
    "id": 268,
    "slug": "la-puissance-des-petits-chromebook-interview",
    "url": "https://micheledighoffer.fr/blog/la-puissance-des-petits-chromebook-interview/",
    "title": "La puissance des petits ChromeBook : Interview",
    "content": "<h2>Bonjour, qui es-tu et que fais-tu actuellement ?</h2>\n<p>Je m\u2019appelle Sarah, j\u2019ai 20 ans et je suis actuellement en premi\u00e8re ann\u00e9e \u00e0 l\u2019Universit\u00e9 de Strasbourg. Avant je ne prenais qu&rsquo;uniquement mes cours\u00a0\u00e0 la main et c&rsquo;\u00e9tait tr\u00e8s vite \u00e9puisant. Depuis que j\u2019utilise mon Chromebook pour prendre mes notes, mes heures de cours semblent beaucoup plus l\u00e9g\u00e8res.</p>\n<h2>Comme tu viens de le dire, tu travailles avec un chrome book, quel b\u00e9n\u00e9fice en retires-tu de tout point de vue?</h2>\n<p>J&rsquo;ai achet\u00e9 le\u00a0Asus C200 qui m&rsquo;a co\u00fbt\u00e9 <strong>200 \u20ac</strong>. Son \u00e9cran est un <strong>11 pouces</strong> et il est noir et gris m\u00e9tallis\u00e9.</p>\n<p>L&rsquo;ordinateur est tr\u00e8s facile acc\u00e8s, je l\u2019\u00e9teins jamais. Il est toujours \u00e0 disposition quand j&rsquo;en ai besoin. Pour travailler avec les cours il est super, l\u00e9ger et petit.</p>\n<p>Super aussi pour les utilisations simples (facebook, vid\u00e9os, film) \u00e0 limite comme\u00a0mon autre ordinateur..</p>\n<h2>Tu \u00e9tais sur quel syst\u00e8me d\u2019exploitation avant ?</h2>\n<p>Windows 8.</p>\n<h2>Tu as \u00e9t\u00e9 d\u00e9\u00e7ue/surprise par l\u2019une ou l\u2019autre fonctionnalit\u00e9 de ChromeBook compar\u00e9 \u00e0 Windows ?</h2>\n<h3>Surprises</h3>\n<ul>\n<li>Rapidit\u00e9 allumage</li>\n<li>Autonomie (<strong>11h+</strong>)</li>\n<li>Le son est bien plus diff\u00e9rent</li>\n<li>La simplicit\u00e9 de l\u2019interface</li>\n<li>La sauvegarde des cours (sur Google Drive) et toujours accessible sur n\u2019importe quels supports</li>\n</ul>\n<h3>D\u00e9ceptions</h3>\n<ul>\n<li><del>La touche\u00a0de verrouillage des majuscules est\u00a0manquante</del></li>\n<li>Bloquage lors d\u2019ouverture de gros documents ou lorsque trop de fen\u00eatres sont ouvertent</li>\n<li>Toutes les applications que l\u2019on peut avoir sur Windows (skype, picassa, ..) manquent mais peuvent pour certaines \u00eatre remplac\u00e9es.</li>\n</ul>\n<h2>Quels sont les trucs sympa que tu aimes avec ChromeBook (en images si possible) ?</h2>\n<ul>\n<li>Revenir sur la page pr\u00e9c\u00e9dente en un coup de doigts et naviguer sur une page avec une bonne pr\u00e9cision</li>\n</ul>\n<p>&nbsp;</p>\n<p style=\"text-align: center;\"><em><a href=\"https://micheledighoffer.fr/blog/wp-content/uploads/2015/06/scrolletretour.gif\"><img class=\" size-medium wp-image-274 aligncenter\" src=\"https://micheledighoffer.fr/blog/wp-content/uploads/2015/06/scrolletretour.gif\" alt=\"scrolletretour\" width=\"300\" height=\"225\" /></a>Retour avec deux doigts sur internet et ascenseur avec deux doigts</em></p>\n<ul>\n<li>Fermer la session en un coup de bouton prolong\u00e9</li>\n</ul>\n<p style=\"text-align: center;\"><a href=\"https://micheledighoffer.fr/blog/wp-content/uploads/2015/06/lock.gif\"><img class=\"aligncenter size-medium wp-image-275\" src=\"https://micheledighoffer.fr/blog/wp-content/uploads/2015/06/lock.gif\" alt=\"lock\" width=\"300\" height=\"225\" /></a> <em>Le verrouillage simple et rapide</em></p>\n<ul>\n<li>Passer rapidement \u00e0 un mode \u00ab\u00a0travail\u00a0\u00bb</li>\n</ul>\n<p style=\"text-align: center;\"><a href=\"https://micheledighoffer.fr/blog/wp-content/uploads/2015/06/fullscreen.gif\"><img class=\"aligncenter size-medium wp-image-276\" src=\"https://micheledighoffer.fr/blog/wp-content/uploads/2015/06/fullscreen.gif\" alt=\"fullscreen\" width=\"300\" height=\"225\" /></a> <em>Le bouton Plein d\u2019\u00e9cran pratique pour les cours (quand je commence \u00e0 travailler)</em></p>\n<h2>Quels sont les recommandations que tu ferais aux cr\u00e9ateurs\u00a0des Chromebooks ?</h2>\n<ul>\n<li>Le r\u00e9tro-\u00e9clairage des touches devrait \u00eatre ajout\u00e9</li>\n<li>Trouver un\u00a0moyen pour\u00a0utiliser les applications de Windows</li>\n<li><del>Ajouter la touche de verrouillage des majuscules.</del></li>\n<li><del>Ajouter la touche Suppr</del></li>\n</ul>\n<h2>Recommandes-tu le ChromeBook \u00e0 tous les \u00e9tudiants ?</h2>\n<p>Oui, car il est pratique \u00e0 transporter dans un sac, pas encombrant sur la table, s\u2019allume rapidement, l\u2019enregistrement se fait automatiquement et les cours sont accessibles partout. L\u2019ajustement de la luminosit\u00e9 est possible en fonction de la salle. Les touches sont silencieuses.</p>\n<p>Internet est important pour les sauvegarde des cours en ligne pour utiliser les outils de Google Drive dans sa totalit\u00e9 mais il est tout de m\u00eame possible de prendre ses cours, ils seront synchronis\u00e9s sur le cloud Google Drive lorsque le ChromeBook sera reconnect\u00e9 \u00e0 un r\u00e9seau Internet.</p>\n<p>Si je vous le conseille c\u2019est \u00e9galement parce que vous ne serez plus encombr\u00e9s par x feuilles volantes de tels ou tels cours.</p>\n<h2>Merci ! Un mot pour la fin ?</h2>\n<p>Je suis satisfaite de cet ordinateur et tr\u00e8s facile \u00e0 prendre en main.</p>\n<p>Cependant, je ne recommande pas cet ordinateur pour les geeks.</p>\n<p>&nbsp;</p>\n",
    "excerpt": "<p>Interview d&rsquo;une jeune \u00e9tudiante en fac fait part de son exp\u00e9rience avec un chromebook.</p>\n",
    "cats": ["Autre", "Outils"],
    "date": "2015-06-01 23:09:51",
    "thumbnail": {
      "src": "https://micheledighoffer.fr/blog/wp-content/uploads/2015/06/tb_chromebook-800x288.png",
      "w": 800,
      "h": 288
    }
  },
  {
    "id": 246,
    "slug": "atom-le-nouveau-remplacant-de-mon-sublime-text",
    "url": "https://micheledighoffer.fr/blog/atom-le-nouveau-remplacant-de-mon-sublime-text/",
    "title": "Atom, le nouveau rempla\u00e7ant de mon Sublime Text",
    "content": "<p style=\"text-align: justify;\">Hello,<br />\nje reviens \u00e0 la charge pour d\u00e9poser quelques mots sur mon blog \u00e0 propos de l\u2019une de mes nouvelles d\u00e9couvertes.</p>\n<p style=\"text-align: justify;\">Vous utilisez certainement encore Sublime Text, Notepad++ ou Brackets, \u00eates-vous bien comme vous \u00eates\u00a0?</p>\n<p style=\"text-align: justify;\">H\u00e9 ben, sachez qu\u2019il y a mieux (surtout pour les adeptes du traditionnel Notepad ++)\u00a0: GitHub, la plus grande plate-forme de \u00ab\u00a0versionning\u00a0\u00bb a r\u00e9uni toutes ses forces pour cr\u00e9er un magnifique outil performant et vraiment r\u00e9ussi : <a title=\"Atom, modular editor\" href=\"https://atom.io/\" target=\"_blank\" rel=\"noopener\">Atom</a>.</p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><span id=\"more-246\"></span></p>\n<p style=\"text-align: justify;\">Ce nouvel outil fonctionne avec python tout comme Sublime Text et offre \u00e0 tous utilisateurs d\u2019ajouter des modules additionnels afin de perfectionner leur espace de travail.</p>\n<h1>Quels sont ses avantages face \u00e0 son semblable ?</h1>\n<p style=\"text-align: justify;\">Deux points font largement la diff\u00e9rence\u00a0: son <span style=\"text-decoration: underline;\">prix</span> et son <span style=\"text-decoration: underline;\">interface</span>.</p>\n<h2>Le prix</h2>\n<p style=\"text-align: justify;\">Sublime Text dans sa grande puissance donne acc\u00e8s \u00e0 ses armes gratuitement mais sous r\u00e9serve de n\u2019en faire usage que dans le cadre de projets non lucratifs.</p>\n<p style=\"text-align: justify;\">Pour l\u2019utiliser de mani\u00e8re active afin d\u2019en tirer des b\u00e9n\u00e9fices, il faut d\u00e9bourser environ 60 $.</p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><em>Atom est disponible pour toute personne, avec ou sans argent, \u00e9tudiant ou non, d\u00e9butant ou expert et pour des projets personnels comme professionnels.\u00a0</em></p>\n<p><strong> Pour faire simple, c\u2019est une bombe au prix de l\u2019air que vous respirez actuellement\u00a0: <span style=\"text-decoration: underline;\">gratuit</span> et <span style=\"text-decoration: underline;\">open-source</span>.</strong></p>\n<p style=\"padding-left: 30px; text-align: justify;\">Sublime Text est pour moi l\u2019outil le plus r\u00e9ussi et le plus performant que je connaisse. Mais malgr\u00e9 ses belles comp\u00e9tences, quelque chose m\u2019a fait perdre ma petite flamme pour Sublime Text lorsque j\u2019ai essay\u00e9 Atom\u00a0: son interface.</p>\n<h2>L\u2019interface</h2>\n<p style=\"text-align: justify;\">L\u2019interface de Sublime Text est tr\u00e8s simple\u00a0: elle int\u00e8gre peu de boutons et d\u2019interfaces utilisateur. Et je ne vous parle pas du param\u00e9trage de l\u2019outil.</p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><em>Atom, lui, offre un outil tr\u00e8s semblable \u00e0 Sublime Text mais avec une interface plus user-friendly.</em></p>\n<p style=\"text-align: justify;\">Ci-dessous, la page de pr\u00e9f\u00e9rences (totalement absente sur Sublime Text).</p>\n<p><a style=\"font-style: normal; line-height: 24.375px; text-decoration: underline; text-align: justify;\" href=\"https://micheledighoffer.fr/blog/wp-content/uploads/2015/03/Capture-d\u2019\u00e9cran-2015-03-13-\u00e0-19.16.54.png\"><img class=\"aligncenter wp-image-254 size-large\" style=\"border-color: #bbbbbb; margin-top: 0.4em; background: #eeeeee;\" src=\"https://micheledighoffer.fr/blog/wp-content/uploads/2015/03/Capture-d\u2019\u00e9cran-2015-03-13-\u00e0-19.16.54-715x400.png\" alt=\"Param\u00e8tres\" width=\"584\" height=\"327\" srcset=\"https://micheledighoffer.fr/blog/wp-content/uploads/2015/03/Capture-d\u2019\u00e9cran-2015-03-13-\u00e0-19.16.54-715x400.png 715w, https://micheledighoffer.fr/blog/wp-content/uploads/2015/03/Capture-d\u2019\u00e9cran-2015-03-13-\u00e0-19.16.54-300x168.png 300w, https://micheledighoffer.fr/blog/wp-content/uploads/2015/03/Capture-d\u2019\u00e9cran-2015-03-13-\u00e0-19.16.54-2x1.png 2w, https://micheledighoffer.fr/blog/wp-content/uploads/2015/03/Capture-d\u2019\u00e9cran-2015-03-13-\u00e0-19.16.54-500x280.png 500w\" sizes=\"(max-width: 584px) 100vw, 584px\" /></a></p>\n<p style=\"text-align: justify;\">Vous pouvez configurer facilement les param\u00e8tres g\u00e9n\u00e9raux, les raccourcis, les modules, les th\u00e8mes, les mises \u00e0 jour et les nouvelles installations.</p>\n<p style=\"text-align: justify;\">Et si vous \u00eates un mordu de JSON, vous pourrez toujours vous plonger dans les fichiers bruts de configuration.</p>\n<h1>Un point de plus pour les adeptes du versionning.</h1>\n<p style=\"text-align: justify;\">GitHub \u00e9tant \u00e0 l\u2019origine d\u2019Atom, il \u00e9tait logique d\u2019y int\u00e9grer le syst\u00e8me de versionning \u00ab\u00a0git\u00a0\u00bb.</p>\n<p style=\"text-align: justify;\">Ainsi, Atom va, en plus de g\u00e9rer votre espace de travail, g\u00e9rer le versionning de vos projets et vous offrir un affichage plus ou moins travaill\u00e9 de toutes les fonctionnalit\u00e9s de git.</p>\n<h1>Un aper\u00e7u d\u2019Atom</h1>\n<p style=\"text-align: justify;\"><a href=\"https://micheledighoffer.fr/blog/wp-content/uploads/2015/03/raccourcis.png\"><img class=\"aligncenter wp-image-252 size-large\" src=\"https://micheledighoffer.fr/blog/wp-content/uploads/2015/03/raccourcis-574x400.png\" alt=\"Raccourcis\" width=\"574\" height=\"400\" srcset=\"https://micheledighoffer.fr/blog/wp-content/uploads/2015/03/raccourcis-574x400.png 574w, https://micheledighoffer.fr/blog/wp-content/uploads/2015/03/raccourcis-300x209.png 300w, https://micheledighoffer.fr/blog/wp-content/uploads/2015/03/raccourcis-1x1.png 1w, https://micheledighoffer.fr/blog/wp-content/uploads/2015/03/raccourcis-430x300.png 430w, https://micheledighoffer.fr/blog/wp-content/uploads/2015/03/raccourcis.png 944w\" sizes=\"(max-width: 574px) 100vw, 574px\" /></a></p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><em>Configuration des raccourcis</em></p>\n<p style=\"text-align: justify;\">\u00a0<a href=\"https://micheledighoffer.fr/blog/wp-content/uploads/2015/03/theme.png\"><img class=\"aligncenter wp-image-253 size-large\" src=\"https://micheledighoffer.fr/blog/wp-content/uploads/2015/03/theme-600x400.png\" alt=\"Theme\" width=\"584\" height=\"389\" srcset=\"https://micheledighoffer.fr/blog/wp-content/uploads/2015/03/theme-600x400.png 600w, https://micheledighoffer.fr/blog/wp-content/uploads/2015/03/theme-300x200.png 300w, https://micheledighoffer.fr/blog/wp-content/uploads/2015/03/theme-2x1.png 2w, https://micheledighoffer.fr/blog/wp-content/uploads/2015/03/theme-450x300.png 450w, https://micheledighoffer.fr/blog/wp-content/uploads/2015/03/theme.png 944w\" sizes=\"(max-width: 584px) 100vw, 584px\" /></a></p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><em>Configuration du th\u00e8me</em></p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><a href=\"https://micheledighoffer.fr/blog/wp-content/uploads/2015/03/install.png\"><img class=\"aligncenter wp-image-250 size-large\" src=\"https://micheledighoffer.fr/blog/wp-content/uploads/2015/03/install-579x400.png\" alt=\"Installation\" width=\"579\" height=\"400\" srcset=\"https://micheledighoffer.fr/blog/wp-content/uploads/2015/03/install-579x400.png 579w, https://micheledighoffer.fr/blog/wp-content/uploads/2015/03/install-300x207.png 300w, https://micheledighoffer.fr/blog/wp-content/uploads/2015/03/install-1x1.png 1w, https://micheledighoffer.fr/blog/wp-content/uploads/2015/03/install-434x300.png 434w, https://micheledighoffer.fr/blog/wp-content/uploads/2015/03/install.png 945w\" sizes=\"(max-width: 579px) 100vw, 579px\" /></a></p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><em>Configuration des modules (packages).</em></p>\n<h1>Open Source, et personnalisable \u00e0 l\u2019infini</h1>\n<p style=\"text-align: justify;\">Vous assurez en CSS\u00a0et vous n\u2019aimez pas certains aspects qu\u2019offre l\u2019interface d\u2019Atom\u00a0? Alors, je vous annonce que vous pouvez modifier \u00e0 l\u2019infini l\u2019interface qui n\u2019est autre qu\u2019une structure html d\u00e9cor\u00e9e par du CSS.</p>\n<p style=\"text-align: justify;\">\u00a0<a href=\"https://micheledighoffer.fr/blog/wp-content/uploads/2015/03/html.png\"><img class=\"aligncenter wp-image-249 size-large\" src=\"https://micheledighoffer.fr/blog/wp-content/uploads/2015/03/html-714x400.png\" alt=\"html\" width=\"584\" height=\"327\" srcset=\"https://micheledighoffer.fr/blog/wp-content/uploads/2015/03/html-714x400.png 714w, https://micheledighoffer.fr/blog/wp-content/uploads/2015/03/html-300x168.png 300w, https://micheledighoffer.fr/blog/wp-content/uploads/2015/03/html-2x1.png 2w, https://micheledighoffer.fr/blog/wp-content/uploads/2015/03/html-500x280.png 500w, https://micheledighoffer.fr/blog/wp-content/uploads/2015/03/html.png 944w\" sizes=\"(max-width: 584px) 100vw, 584px\" /></a></p>\n<p style=\"text-align: justify;\">\u00a0<a href=\"https://micheledighoffer.fr/blog/wp-content/uploads/2015/03/js.png\"><img class=\"aligncenter wp-image-251 size-large\" src=\"https://micheledighoffer.fr/blog/wp-content/uploads/2015/03/js-711x400.png\" alt=\"js\" width=\"584\" height=\"329\" srcset=\"https://micheledighoffer.fr/blog/wp-content/uploads/2015/03/js-711x400.png 711w, https://micheledighoffer.fr/blog/wp-content/uploads/2015/03/js-300x169.png 300w, https://micheledighoffer.fr/blog/wp-content/uploads/2015/03/js-2x1.png 2w, https://micheledighoffer.fr/blog/wp-content/uploads/2015/03/js-500x281.png 500w, https://micheledighoffer.fr/blog/wp-content/uploads/2015/03/js.png 944w\" sizes=\"(max-width: 584px) 100vw, 584px\" /></a></p>\n<p style=\"text-align: justify;\">\u00a0<a href=\"https://micheledighoffer.fr/blog/wp-content/uploads/2015/03/css.png\"><img class=\"aligncenter wp-image-248 size-large\" src=\"https://micheledighoffer.fr/blog/wp-content/uploads/2015/03/css-712x400.png\" alt=\"css\" width=\"584\" height=\"328\" srcset=\"https://micheledighoffer.fr/blog/wp-content/uploads/2015/03/css-712x400.png 712w, https://micheledighoffer.fr/blog/wp-content/uploads/2015/03/css-300x168.png 300w, https://micheledighoffer.fr/blog/wp-content/uploads/2015/03/css-2x1.png 2w, https://micheledighoffer.fr/blog/wp-content/uploads/2015/03/css-500x281.png 500w, https://micheledighoffer.fr/blog/wp-content/uploads/2015/03/css.png 944w\" sizes=\"(max-width: 584px) 100vw, 584px\" /></a></p>\n<h1>Et vous, Atom vous int\u00e9resse\u00a0?</h1>\n<p><a title=\"Se lancer !\" href=\"https://atom.io/\" target=\"_blank\" rel=\"noopener\">Se lancer !</a></p>\n",
    "excerpt": "<p>Hello, je reviens \u00e0 la charge pour d\u00e9poser quelques mots sur mon blog \u00e0 propos de l\u2019une de mes nouvelles d\u00e9couvertes. Vous utilisez certainement encore Sublime Text, Notepad++ ou Brackets, \u00eates-vous bien comme vous \u00eates\u00a0? H\u00e9 ben, sachez qu\u2019il y a mieux (surtout pour les adeptes du traditionnel Notepad ++)\u00a0: GitHub, la plus grande plate-forme &hellip; </p>\n",
    "cats": ["D\u00e9veloppement web", "Outils"],
    "date": "2015-03-14 12:00:57",
    "thumbnail": {
      "src": "https://micheledighoffer.fr/blog/wp-content/uploads/2015/03/tb_atom-800x288.png",
      "w": 800,
      "h": 288
    }
  },
  {
    "id": 231,
    "slug": "la-nuit-de-linfo-2014-resume",
    "url": "https://micheledighoffer.fr/blog/la-nuit-de-linfo-2014-resume/",
    "title": "La nuit de l\u2019info 2014 \u2013 R\u00e9sum\u00e9",
    "content": "<p style=\"text-align: justify;\"><a href=\"https://micheledighoffer.fr/blog/wp-content/uploads/2014/12/n2i_banner.png\"><img class=\"alignnone wp-image-235 size-full\" src=\"https://micheledighoffer.fr/blog/wp-content/uploads/2014/12/n2i_banner.png\" alt=\"n2i_banner\" width=\"646\" height=\"70\" srcset=\"https://micheledighoffer.fr/blog/wp-content/uploads/2014/12/n2i_banner.png 646w, https://micheledighoffer.fr/blog/wp-content/uploads/2014/12/n2i_banner-300x32.png 300w, https://micheledighoffer.fr/blog/wp-content/uploads/2014/12/n2i_banner-9x1.png 9w, https://micheledighoffer.fr/blog/wp-content/uploads/2014/12/n2i_banner-500x54.png 500w\" sizes=\"(max-width: 646px) 100vw, 646px\" /></a></p>\n<p style=\"text-align: justify;\">Le couch\u00e9 du soleil du 4 d\u00e9cembre 2014 (c&rsquo;est-\u00e0-dire 16h36) signifiait bien plus qu\u2019un simple couch\u00e9 de soleil pour une bonne partie des \u00e9tudiant(e)s fran\u00e7ais(es). La <b>Nuit de l\u2019Info 2014</b>, a encore une fois frapp\u00e9 un gros coup sur la France avec pr\u00e8s de 3000 participants : tous avec l\u2019objectif de travailler en \u00e9quipe sur un projet informatique jusqu\u2019au petit matin 8h04.</p>\n<p style=\"text-align: justify;\">Cette ann\u00e9e, l\u2019humanitaire \u00e9tait de mise et \u00e9tait vou\u00e9 \u00e0 passer du cot\u00e9 obscure du <b>2.0</b> en offrant \u00e0 toute personne \u2013 r\u00e9fugi\u00e9, malade, ONG, services d\u2019aide, etc. \u2013 la possibilit\u00e9 de s\u2019en sortir avec la lourde t\u00e2che qui est d\u2019aider l\u2019humain \u00e0 travers le monde.</p>\n<p><span id=\"more-231\"></span></p>\n<p style=\"text-align: justify;\">Le but ultime pour les \u00e9quipes est de gagner les d\u00e9fis propos\u00e9s par les entreprises partenaires souvent r\u00e9compens\u00e9s honorablement par de l\u2019argent ou des services.</p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><strong><strong>&nbsp;</strong></strong></p>\n<p style=\"text-align: justify;\">En Alsace, c\u2019\u00e9tait pr\u00e8s de 220 participants, d\u2019une part \u00e0 Strasbourg (\u00e0 l\u2019EPITECH et \u00e0 l\u2019UFR de Maths-Info), et de l\u2019autre \u00e0 l\u2019IUT de Haguenau. De nombreuses \u00e9quipes alsaciennes ont r\u00e9ussi \u00e0 acc\u00e9der les premi\u00e8res positions de nombreux d\u00e9fis.</p>\n<p style=\"text-align: justify;\">Pour commencer, l\u2019\u00e9quipe \u00ab <a title=\"Equipe Pandata\" href=\"https://www.facebook.com/TeamPandata\" target=\"_blank\" rel=\"noopener\">Pandata </a>\u00bb de l\u2019IUT de Haguenau remporte la deuxi\u00e8me place du d\u00e9fi <i>\u00ab \u00c9galit\u00e9 Homme/Femme face au num\u00e9rique \u00bb</i> propos\u00e9 par CGI.</p>\n<p style=\"text-align: justify;\">Le d\u00e9fi <i>\u00ab Mettez du relief avec WebGL \u00bb</i> a attir\u00e9 deux \u00e9quipes strasbourgeoises avec en deuxi\u00e8me position \u00ab Les niictalopes \u00bb et en troisi\u00e8me position \u00ab DogeNet \u00bb.</p>\n<p style=\"text-align: justify;\">L\u2019\u00e9cole d\u2019ing\u00e9nieur Epitech de Strasbourg a tap\u00e9 fort avec son \u00e9quipe \u00ab Dream Team \u00bb puisqu\u2019elle a remport\u00e9 deux d\u00e9fis : 1\u00e8re sur le d\u00e9fi <i>\u00ab TDD : Test Driven Development \u00bb</i> et 3\u00e8me sur le d\u00e9fi <i>\u00ab G\u00e9o 2OOO : La g\u00e9ographie dans tous ses \u00c9tats ! \u00bb</i>.</p>\n<p style=\"text-align: justify;\">Et ce n\u2019est pas tout ! Une autre \u00e9quipe d\u2019Epitech a gagn\u00e9 une place dans le traditionnel d\u00e9fi <i>\u00ab Super Twitter \u00bb</i> : 3\u00e8me position pour \u00ab Commando Noobs (Cmd + N) \u00bb.</p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><strong><strong>&nbsp;</strong></strong></p>\n<p style=\"text-align: justify;\">L\u2019\u00e9quipe \u00ab Gangster &amp; Gentleman Illkirch Krew (G.G.I.K.) \u00bb arrive en premi\u00e8re position du d\u00e9fi <i>\u00ab Application mobile \u00bb</i>.</p>\n<p style=\"text-align: justify;\">L\u2019\u00e9quipe \u00ab Secretly We Are Groot \u00bb prend gentillement la premi\u00e8re et unique place du d\u00e9fi <i>\u00ab Be happy with API &amp; Cordova \u00bb</i>.</p>\n<p style=\"text-align: justify;\">L\u2019agilit\u00e9 \u00e9tait \u00e0 Strasbourg cette nuit l\u00e0 et c\u2019est l\u2019\u00e9quipe \u00ab GROKLC \u00bb qui a \u00e9t\u00e9 la plus agile en remportant le d\u00e9fi <i>\u00ab Soyons Agile Agilement \u00bb</i>.</p>\n<p style=\"text-align: justify;\">L\u2019\u00e9quipe \u00ab 418 I\u2019m a teapot \u00bb (r\u00e9f\u00e9rence au sympathique code d\u2019erreur HTTP) peut \u00eatre consid\u00e9r\u00e9e sans aucun doute comme l\u2019\u00e9quipe gagnante de la nuit de l\u2019info 2014 avec ses <b>3 d\u00e9fis </b>remport\u00e9s! Elle arrive en premi\u00e8re position sur le d\u00e9fi <i>\u00ab L\u2019espace bleu \u00bb</i> propos\u00e9 par le cr\u00e9dit mutuel, en deuxi\u00e8me position sur le d\u00e9fi <i>\u00ab User Centric Application, au c\u0153ur de l\u2019innovation \u00bb</i> et en deuxi\u00e8me position sur le d\u00e9fi <i>\u00ab D\u00e9fi Rh\u00e9natic : Soyez surprenant ! \u00bb</i>.</p>\n<p style=\"text-align: justify;\">Et pour finir bien comme il faut, je termine avec les deux \u00e9quipes issues de la <a title=\"Futur ing\u00e9nieur Informatique avec ITII Alsace\" href=\"https://micheledighoffer.fr/blog/futur-ingenieur-informatique-avec-itii-alsace/\" target=\"_blank\" rel=\"noopener\">formation CNAM par alternance</a>&nbsp;qui ont r\u00e9ussi \u00e0 percer.</p>\n<p style=\"text-align: justify;\">L\u2019\u00e9quipe \u00ab Les Leek Warriors du CNAM \u00bb remporte en deuxi\u00e8me position le d\u00e9fi propos\u00e9 par Alsacr\u00e9ations <i>\u00ab API feet \u00bb</i>.</p>\n<p style=\"text-align: justify;\">L\u2019\u00e9quipe \u00ab <a title=\"Equipe Cake In Black\" href=\"https://www.facebook.com/cakeinblack\" target=\"_blank\" rel=\"noopener\">Cake In Black</a> \u00bb (avec laquelle j\u2019ai travaill\u00e9e) a remport\u00e9 haut la main le d\u00e9fi <i>\u00ab Soyez Konami Code !!! \u00bb</i> en p\u00f4le position.</p>\n<p>&nbsp;</p>\n<p><b>Retour d\u2019exp\u00e9rience \u2212 Cake In Black</b></p>\n<p style=\"text-align: justify;\">Mon \u00e9quipe a r\u00e9ussi \u00e0 r\u00e9aliser le projet Humanitaire avec un handicap d\u00e8s le d\u00e9but : le d\u00e9but de l\u2019analyse du projet a d\u00e9but\u00e9 \u00e0 19h15 soit environ 2h30 apr\u00e8s le d\u00e9but de la nuit. Nous avons pris notre temps en r\u00e9alisant un brainstorming en trois \u00e9tapes :</p>\n<ul style=\"text-align: justify;\">\n<li>R\u00e9colte des id\u00e9es de chacun</li>\n<li>D\u00e9finition des fonctionnalit\u00e9s</li>\n<li>D\u00e9finition des livrables pour les sprints review</li>\n</ul>\n<p style=\"text-align: justify;\">Nous avions organis\u00e9 nos tables de mani\u00e8re \u00e0 bien s\u00e9parer l\u2019\u00e9quipe Communication / Graphisme et l\u2019\u00e9quipe Conception / D\u00e9veloppement avec au centre l\u2019\u00e9quipe Int\u00e9gration.</p>\n<p style=\"text-align: justify;\">Le p\u00f4le Graphisme fournit les maquettes, le p\u00f4le D\u00e9veloppement fournit la conception et l\u2019architecture et le p\u00f4le Int\u00e9gration s\u2019occupait de mettre les deux ensemble.</p>\n<figure id=\"attachment_232\" style=\"width: 584px\" class=\"wp-caption alignnone\"><a href=\"https://micheledighoffer.fr/blog/wp-content/uploads/2014/12/10380149_877342142310451_338104414594085961_o.jpg\"><img class=\"wp-image-232 size-large\" src=\"https://micheledighoffer.fr/blog/wp-content/uploads/2014/12/10380149_877342142310451_338104414594085961_o-600x400.jpg\" alt=\"equipe_cakeinblack\" width=\"584\" height=\"389\" srcset=\"https://micheledighoffer.fr/blog/wp-content/uploads/2014/12/10380149_877342142310451_338104414594085961_o-600x400.jpg 600w, https://micheledighoffer.fr/blog/wp-content/uploads/2014/12/10380149_877342142310451_338104414594085961_o-300x200.jpg 300w, https://micheledighoffer.fr/blog/wp-content/uploads/2014/12/10380149_877342142310451_338104414594085961_o-1x1.jpg 1w, https://micheledighoffer.fr/blog/wp-content/uploads/2014/12/10380149_877342142310451_338104414594085961_o-450x300.jpg 450w, https://micheledighoffer.fr/blog/wp-content/uploads/2014/12/10380149_877342142310451_338104414594085961_o.jpg 1050w\" sizes=\"(max-width: 584px) 100vw, 584px\" /></a><figcaption class=\"wp-caption-text\">Disposition des tables de l&rsquo;\u00e9quipe Cake In Black&nbsp;&#8211; PHOTO \u00a9 DALGO www.photodalgo.fr</figcaption></figure>\n<p><strong><strong>&nbsp;</strong></strong></p>\n<p style=\"text-align: justify;\">Le d\u00e9veloppement a pu commencer par la mise&nbsp;en place de l\u2019architecture de l\u2019application tandis que les graphistes d\u00e9finissaient la charte graphique et les maquettes.</p>\n<p style=\"text-align: justify;\">Je suis fier de notre \u00e9quipe quand je vois ce qu\u2019elle a pu r\u00e9aliser en si peu de temps !</p>\n<p><iframe src=\"//www.youtube.com/embed/iWLNin3OUJI?rel=0\" width=\"640\" height=\"360\" frameborder=\"0\" allowfullscreen=\"allowfullscreen\"></iframe></p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><em>J\u2019aimerai solliciter chaque \u00e9tudiant \u00e0 participer \u00e0 cet \u00e9v\u00e8nement si particulier et si enrichissant ! Mettez \u00e0 l\u2019\u00e9preuve vos comp\u00e9tences \u2013 graphisme, d\u00e9veloppement, gestion de projet, communication, etc. \u2013 et surtout pensez au fun, c\u2019est peut \u00eatre une des rares fois o\u00f9 l\u2019on peut m\u00ealer la r\u00e9alit\u00e9 de la vie active et le fun.</em></p>\n",
    "excerpt": "<p>Le couch\u00e9 du soleil du 4 d\u00e9cembre 2014 (c&rsquo;est-\u00e0-dire 16h36) signifiait bien plus qu\u2019un simple couch\u00e9 de soleil pour une bonne partie des \u00e9tudiant(e)s fran\u00e7ais(es). La Nuit de l\u2019Info 2014, a encore une fois frapp\u00e9 un gros coup sur la France avec pr\u00e8s de 3000 participants : tous avec l\u2019objectif de travailler en \u00e9quipe sur &hellip; </p>\n",
    "cats": ["Autre"],
    "date": "2014-12-16 16:08:49",
    "thumbnail": { "src": null, "w": null, "h": null }
  },
  {
    "id": 199,
    "slug": "futur-ingenieur-informatique-avec-itii-alsace",
    "url": "https://micheledighoffer.fr/blog/futur-ingenieur-informatique-avec-itii-alsace/",
    "title": "Futur ing\u00e9nieur Informatique avec ITII Alsace",
    "content": "<p style=\"text-align: justify;\">Bonjour \u00e0 vous!</p>\n<p style=\"text-align: justify;\">Cela fait longtemps que je ne me suis plus exprim\u00e9 sur mon blog (6 mois et 15 jours pour \u00eatre pr\u00e9cis). Je vais en profiter pour parler de la formation que je viens de rejoindre en septembre 2013.</p>\n<p style=\"text-align: justify;\">Depuis le 9 septembre 2013, j&rsquo;ai rejoins la formation d&rsquo;ing\u00e9nieur en Informatique avec l&rsquo;<strong>ITII Alsace</strong>\u00a0(en partenariat avec l&rsquo;<strong>EI CNAM</strong>) en alternance \u00e0 la caisse de retraite <strong>CARSAT Alsace-Moselle</strong>.</p>\n<p style=\"text-align: justify;\">Mon domaine de pr\u00e9dilection \u00e9tait et est toujours l&rsquo;informatique.\u00a0Vous le savez peut-\u00eatre pas, mais je suis dipl\u00f4m\u00e9 d&rsquo;un <strong>DUT SRC</strong> (aujourd&rsquo;hui appel\u00e9 DUT MMI &#8211; <em>M\u00e9tiers du Multim\u00e9dia et de l&rsquo;Internet</em>) qui permet de s&rsquo;ouvrir \u00e0 toutes les disciplines du monde du multim\u00e9dia tel que le d\u00e9veloppement web; ma passion encore aujourd&rsquo;hui.</p>\n<p style=\"text-align: justify;\">D\u00e9sormais, l&rsquo;informatique n&rsquo;est plus l&rsquo;informatique avec des jolies balises HTML et du CSS avec un joli code PHP comme j&rsquo;avais l&rsquo;habitude de penser..<br />\nC&rsquo;est de l&rsquo;Informatique <strong><em>pur et dur</em></strong>! Du <em>C avec makefile</em>, du <em>Java</em>, de l&rsquo;assembleur, .. et j&rsquo;en passe!</p>\n<p style=\"text-align: justify;\">J&rsquo;ai choisit d&rsquo;aller en profondeur dans l&rsquo;Informatique pour comprendre la logique de d\u00e9veloppement dans sa globalit\u00e9 et non pas seulement celle du monde du web.</p>\n<h2 style=\"text-align: justify;\"><em>\u00ab\u00a0ITII, t\u00e9l\u00e9phone Apprenti\u00a0\u00bb</em></h2>\n<p style=\"text-align: justify;\"><strong><a href=\"https://micheledighoffer.fr/blog/wp-content/uploads/2014/01/itiiAlsace_Mention__RVB_.jpg\"><img class=\" wp-image-201 alignright\" src=\"https://micheledighoffer.fr/blog/wp-content/uploads/2014/01/itiiAlsace_Mention__RVB_-300x145.jpg\" alt=\"LogoITIIAlsace\" width=\"225\" height=\"114\" /></a></strong>Cette ann\u00e9e et depuis 2003, l&rsquo;<strong>ITII Alsace</strong>\u00a0travaille pour donner aux \u00e9tudiants dipl\u00f4m\u00e9 d&rsquo;au-moins bac+2 une formation d&rsquo;ing\u00e9nieur par<strong> alternance</strong>.<br />\nSes entreprises partenaires est l&rsquo;un de ses plus gros atouts offrant ainsi une facilit\u00e9 aux \u00e9tudiants pour la recherche d&rsquo;entreprise.</p>\n<p style=\"text-align: justify;\">Cette formation est disponible pour les \u00e9tudiants d\u00e9sirant un dipl\u00f4me d&rsquo;ing\u00e9nieur (accompagn\u00e9 d&rsquo;une exp\u00e9rience de 3 ans) et ayant plus ou <strong>moins</strong> des connaissances dans le domaine de l&rsquo;Informatique. Il est fortement conseill\u00e9 d&rsquo;\u00eatre s\u00fbr de son choix: la formation c&rsquo;est quand m\u00eame 40 heures de cours par semaine \u00e0 l&rsquo;\u00e9cole et les vacances scolaires vous pourrez les voir depuis votre si\u00e8ge de votre bureau de l&rsquo;entreprise mais pas les avoir.. <strong>5 semaines</strong> par an \u00e7a se r\u00e9sume \u00e7a.. comme tout bon salari\u00e9.<br />\nL&rsquo;avantage qui fait pencher la balance est bien s\u00fbr le salaire.</p>\n<h2 style=\"text-align: justify;\">Pourquoi cette formation?</h2>\n<p>Je me suis lanc\u00e9 dans cette formation pour deux raisons :</p>\n<ul>\n<li>Apprendre les m\u00e9thodes de d\u00e9veloppement (et de gestion de projet)</li>\n<li>Ma\u00eetriser la conception d&rsquo;architecture de syst\u00e8me d&rsquo;information</li>\n</ul>\n<p>Vous avez peut-\u00eatre vu passer l&rsquo;article sur un de mes projets toujours en stand-by?<br />\nEh ben, si vous l&rsquo;avez loup\u00e9, <a title=\"Interface Client-Entreprise \u2013 Projet personnel et professionnel\" href=\"https://book.micheledighoffer.fr/article/interface-client-entreprise/\" target=\"_blank\" rel=\"noopener\">rattrapez-vous tout de suite!</a></p>\n<p>Ce projet a pour cible tous les entrepreneurs qui d\u00e9sirent offrir \u00e0 leur client un suivit rapproch\u00e9 de leur commande en cours. Il sera dot\u00e9 de plusieurs fonctionnalit\u00e9s qui demanderont beaucoup de r\u00e9flexions en mati\u00e8re de conception.<br />\nD&rsquo;o\u00f9 mon besoin de <strong>ma\u00eetriser la conception d&rsquo;architecture.</strong></p>\n<p>Apr\u00e8s cette formation, je souhaiterai me relancer dans une auto-entreprise voire m\u00eame une micro-entreprise (le temps me le dira) pour reprendre ce projet et le mettre enfin sur pied avec la m\u00e9thodologie que j&rsquo;aurais assimil\u00e9e pour en faire un gagne-pain.</p>\n<p>Je ne suis actuellement qu&rsquo;en premi\u00e8re ann\u00e9e, cela signifie que je n&rsquo;ai pas encore pu voir toutes les facettes de la formation. Toutefois, pour ce que j&rsquo;ai v\u00e9cu ces 5 derniers mois, j&rsquo;ai tout de m\u00eame des choses \u00e0 vous dire:</p>\n<ul>\n<li>L&rsquo;accompagnement est excellente (tant \u00e0 l&rsquo;Entreprise qu&rsquo;\u00e0 l&rsquo;\u00e9cole).</li>\n<li>La charge de travail est respectable une fois que l&rsquo;on a une bonne m\u00e9thode de travail.</li>\n<li>L&rsquo;ambiance en cours est superbe (les promotions se limitent \u00e0 20 places, nous sommes 16 pour la promo 2013). Pas de comp\u00e9tition mais de <strong>l&rsquo;entraide</strong>.</li>\n<li>Les mati\u00e8res sont vari\u00e9es.</li>\n</ul>\n<p>Mais il y a \u00e9galement des points n\u00e9gatifs (c&rsquo;est tout de m\u00eame une formation d&rsquo;ing\u00e9nieur):</p>\n<ul>\n<li>Les mati\u00e8res trait\u00e9es balayent un large spectre : Allant de l&rsquo;algorithme \u00e0 la gestion de projet, en passant par des mati\u00e8res tertiaires et des mati\u00e8res pratiques.</li>\n<li>Pas de vacances scolaires.</li>\n<li>Le rythme de l&rsquo;alternance peut \u00eatre difficile \u00e0 adopter au d\u00e9but.</li>\n</ul>\n<p>Voil\u00e0 un peu le r\u00e9sum\u00e9 de ce que je retire de cette formation en ce d\u00e9but de cursus.</p>\n<h2>La formation vous int\u00e9resse? Un peu d&rsquo;aide?</h2>\n<p>Si vous avez moins de <del>23</del>\u00a026 ans, (et toutes vos dents &#8230;) vous pouvez envoyer <a title=\"Dossier de candidature\" href=\"http://www.itii-alsace.fr/files/file/2013-2014/Dossier%20inscription%20INFO%20FC.pdf\" target=\"_blank\" rel=\"noopener\">ce dossier de candidature (page 17)</a> au si\u00e8ge de l&rsquo;ITII Alsace \u00e0 Mulhouse (<em>CFAI Alsace \u2013 8 rue de la Bourse \u2013 BP 1283 \u2013 68055 MULHOUSE Cedex</em>)</p>\n<p>Sachez que si plusieurs domaines vous int\u00e9ressent, vous avez la possibilit\u00e9 de postuler pour plus d&rsquo;une des fili\u00e8res de l&rsquo;ITII. Mais attention, les centres de formation ne seront pas les m\u00eames suivant la fili\u00e8re.</p>\n<h3>Le recrutement</h3>\n<p>Il y a 3 \u00e9tapes cl\u00e9s (pour la fili\u00e8re Informatique) pour arriver dans le centre de formation.</p>\n<ol>\n<li>D\u00e9p\u00f4t de votre candidature et attente de confirmation</li>\n<li>Entretien oral de 20 minutes pour donner vos motivations. Accompagn\u00e9 d&rsquo;un examen de <span style=\"text-decoration: underline;\">positionnement</span> de Maths, d&rsquo;Anglais et de Fran\u00e7ais</li>\n<li>Recherche d&rsquo;entreprise.<br />\n<em>L&rsquo;ITII Alsace vous donnera leur liste d&rsquo;entreprise partenaires avec leurs coordonn\u00e9es et le nombre de place \u00e0 pouvoir et leur donnera \u00e9galement la liste des candidats. Vous pourrez alors \u00eatre surpris d&rsquo;\u00eatre contact\u00e9 par l&rsquo;un d&rsquo;eux (ce fut le cas pour 5-6 entreprises dont SIEMENS)</em></li>\n</ol>\n<p>Si la formation vous int\u00e9resse vraiment, n&rsquo;attendez pas d&rsquo;avoir cette liste d&rsquo;entreprise. Regardez qui sont les partenaires de l&rsquo;ITII et envoyez-leur votre CV et lettre de motivation. En plus de peut-\u00eatre trouver une entreprise, vous manifesterez de l&rsquo;int\u00e9r\u00eat pour la formation ce qui peut jouer en votre faveur.</p>\n<h2><a href=\"https://micheledighoffer.fr/blog/wp-content/uploads/2014/01/b938e9bc6b93b7a20b5628b857a83d40.jpeg\"><img class=\"wp-image-204 alignright\" style=\"width: 75px; height: 75px;\" src=\"https://micheledighoffer.fr/blog/wp-content/uploads/2014/01/b938e9bc6b93b7a20b5628b857a83d40.jpeg\" alt=\"Logo CNAM\" srcset=\"https://micheledighoffer.fr/blog/wp-content/uploads/2014/01/b938e9bc6b93b7a20b5628b857a83d40.jpeg 240w, https://micheledighoffer.fr/blog/wp-content/uploads/2014/01/b938e9bc6b93b7a20b5628b857a83d40-150x150.jpeg 150w, https://micheledighoffer.fr/blog/wp-content/uploads/2014/01/b938e9bc6b93b7a20b5628b857a83d40-1x1.jpeg 1w\" sizes=\"(max-width: 240px) 100vw, 240px\" /></a>Vous avez 23 ans ou plus, salari\u00e9 ou en recherche d&#8217;emploi et souhaitant devenir ing\u00e9nieur ?</h2>\n<p>Alors les cours du soir que propose l&rsquo;<strong>\u00c9cole d&rsquo;Ing\u00e9nieur CNAM </strong>sont faits pour vous! Foncez <a title=\"Cours du soir EI CNAM\" href=\"http://ecole-ingenieur.cnam.fr/devenir-ingenieur/hors-temps-de-travail/\" target=\"_blank\" rel=\"noopener\">vous renseigner</a> !</p>\n<p>Pour terminer, je dirai que cette formation offre quelque de plus qu&rsquo;une formation initiale d&rsquo;ing\u00e9nieur : <strong>l&rsquo;exp\u00e9rience professionnelle</strong>. Aujourd&rsquo;hui o\u00f9 la s\u00e9lection est rude, l&rsquo;exp\u00e9rience joue beaucoup. Les entreprises cherchent des personnes qui sauront s&rsquo;adapter le plus rapidement avec des m\u00e9thodes professionnelles et efficaces.</p>\n<p>Merci d&rsquo;avoir lu ce billet jusqu&rsquo;\u00e0 ici (en esp\u00e9rant que vous n&rsquo;ayez pas pris de raccourcis).<br />\nN&rsquo;h\u00e9sitez pas \u00e0 me faire part de votre avis par rapport \u00e0 ce billet et \u00e0 cette formation.</p>\n",
    "excerpt": "<p>Actuellement en formation d&rsquo;ing\u00e9nieur en Informatique avec l&rsquo;ITII Alsace en partenariat avec le EI CNAM en alternance \u00e0 la caisse de retraite CARSAT Alsace-Moselle.</p>\n",
    "cats": ["Autre"],
    "date": "2014-02-01 10:00:43",
    "thumbnail": {
      "src": "https://micheledighoffer.fr/blog/wp-content/uploads/2014/01/tb_formationingenieur-800x288.png",
      "w": 800,
      "h": 288
    }
  },
  {
    "id": 175,
    "slug": "pictake-communion-avec-votre-amoureuxeuse",
    "url": "https://micheledighoffer.fr/blog/pictake-communion-avec-votre-amoureuxeuse/",
    "title": "Pic&rsquo;take, communion avec votre amoureux(euse)",
    "content": "<p style=\"text-align: left;\"><img class=\"size-full wp-image-176 alignleft\" src=\"https://micheledighoffer.fr/blog/wp-content/uploads/2013/08/logo.png\" alt=\"Pic'take\" width=\"150\" height=\"150\" srcset=\"https://micheledighoffer.fr/blog/wp-content/uploads/2013/08/logo.png 150w, https://micheledighoffer.fr/blog/wp-content/uploads/2013/08/logo-1x1.png 1w\" sizes=\"(max-width: 150px) 100vw, 150px\" /></p>\n<p style=\"text-align: left;\">Voil\u00e0, mon dernier projet approche vers son aboutissement!<br />\nCe projet vise tout premi\u00e8rement et uniquement les couples: ce site web interactif permettra aux concubins/amoureux de s&rsquo;\u00e9changer des photos dans le but de cr\u00e9er un souvenir, et par la suite un album photo chronologique.</p>\n<p>Ce projet a \u00e9t\u00e9 lanc\u00e9 avant tout pour moi (et ma moiti\u00e9). Il nous sert \u00e0 tous les deux puisque nous pouvons \u00e0 tout moment partager nos ressentis apr\u00e8s un s\u00e9jour, nos peines mais \u00e9galement nos joies. Lorsqu&rsquo;une publication se voit d&rsquo;\u00eatre marquante et qu&rsquo;elle peut faire r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 une date pr\u00e9cise, Pic&rsquo;take r\u00e9cup\u00e9rera la date que vous aurez entr\u00e9e. Par la suite, sur la page \u00ab\u00a0Timeline\u00a0\u00bb d\u00e9di\u00e9e \u00e0 l&rsquo;affichage des photos en mode \u00ab\u00a0r\u00e9trospective\u00a0\u00bb, vous pourrez retrouver vos photos par date de publication ou par date marquante.</p>\n<p style=\"text-align: center;\"><a href=\"https://micheledighoffer.fr/blog/wp-content/uploads/2013/08/pictake-general.jpg\"><img class=\"size-medium wp-image-177 aligncenter\" src=\"https://micheledighoffer.fr/blog/wp-content/uploads/2013/08/pictake-general-300x164.jpg\" alt=\"pictake-general\" width=\"300\" height=\"164\" srcset=\"https://micheledighoffer.fr/blog/wp-content/uploads/2013/08/pictake-general-300x164.jpg 300w, https://micheledighoffer.fr/blog/wp-content/uploads/2013/08/pictake-general-731x400.jpg 731w, https://micheledighoffer.fr/blog/wp-content/uploads/2013/08/pictake-general-1x1.jpg 1w, https://micheledighoffer.fr/blog/wp-content/uploads/2013/08/pictake-general-500x273.jpg 500w, https://micheledighoffer.fr/blog/wp-content/uploads/2013/08/pictake-general.jpg 953w\" sizes=\"(max-width: 300px) 100vw, 300px\" /></a> <a href=\"https://micheledighoffer.fr/blog/wp-content/uploads/2013/08/pictake-notifications.jpg\"><img class=\"size-medium wp-image-178 aligncenter\" src=\"https://micheledighoffer.fr/blog/wp-content/uploads/2013/08/pictake-notifications-300x179.jpg\" alt=\"pictake-notifications\" width=\"300\" height=\"179\" srcset=\"https://micheledighoffer.fr/blog/wp-content/uploads/2013/08/pictake-notifications-300x179.jpg 300w, https://micheledighoffer.fr/blog/wp-content/uploads/2013/08/pictake-notifications-668x400.jpg 668w, https://micheledighoffer.fr/blog/wp-content/uploads/2013/08/pictake-notifications-1x1.jpg 1w, https://micheledighoffer.fr/blog/wp-content/uploads/2013/08/pictake-notifications-500x300.jpg 500w, https://micheledighoffer.fr/blog/wp-content/uploads/2013/08/pictake-notifications.jpg 987w\" sizes=\"(max-width: 300px) 100vw, 300px\" /></a> <a href=\"https://micheledighoffer.fr/blog/wp-content/uploads/2013/08/pictake-ajout.jpg\"><img class=\"size-medium wp-image-179 aligncenter\" src=\"https://micheledighoffer.fr/blog/wp-content/uploads/2013/08/pictake-ajout-300x149.jpg\" alt=\"pictake-ajout\" width=\"300\" height=\"149\" srcset=\"https://micheledighoffer.fr/blog/wp-content/uploads/2013/08/pictake-ajout-300x149.jpg 300w, https://micheledighoffer.fr/blog/wp-content/uploads/2013/08/pictake-ajout-800x400.jpg 800w, https://micheledighoffer.fr/blog/wp-content/uploads/2013/08/pictake-ajout-2x1.jpg 2w, https://micheledighoffer.fr/blog/wp-content/uploads/2013/08/pictake-ajout-500x249.jpg 500w, https://micheledighoffer.fr/blog/wp-content/uploads/2013/08/pictake-ajout.jpg 1007w\" sizes=\"(max-width: 300px) 100vw, 300px\" /></a></p>\n<h1>Profiter de la version d&rsquo;\u00e9valuation</h1>\n<p>Ce projet n&rsquo;\u00e9tant pas encore r\u00e9gl\u00e9 pour un acc\u00e8s tout public, il ne vous sera pas possible de l&rsquo;essayer avec votre copine/copain.</p>\n<p><del datetime=\"2017-08-08T07:15:42+00:00\"><strong>Toutefois</strong>, une version d&rsquo;\u00e9valuation est disponible \u00e0 cette adresse: <a title=\"artchives.micheledighoffer.fr/pictake\" href=\"http://artchives.micheledighoffer.fr/pictake\" target=\"_blank\" rel=\"noopener\">artchives.micheledighoffer.fr/pictake</a>.</del></p>\n<p>Pour vous y connecter, voici les identifiants:</p>\n<p>Pour les hommes:<br />\nNom d&rsquo;utilisateur:\u00a0<strong>Homme<br />\n</strong>Mot de passe: homme</p>\n<p>Pour les femmes:<br />\nNom d&rsquo;utilisateur:\u00a0<strong>Femme<br />\n</strong>Mot de passe: femme</p>\n<p><strong>Je vous prierai de ne pas d\u00e9poser des photos\u00a0compromettantes et d\u00e9nud\u00e9 de sens. Veuillez s&rsquo;il vous plait jouer le jeu d&rsquo;un couple.\u00a0</strong></p>\n<p>EDIT: Si vous avez une question, envie d&rsquo;\u00eatre le premier \u00e0 l&rsquo;utiliser lorsqu&rsquo;il sera disponible ou encore si vous avez trouv\u00e9 un bug, commentez ou envoyez moi un mail (edimitchel[at]gmail.com)</p>\n",
    "excerpt": "<p>Ce projet vise tout premi\u00e8rement et uniquement les couples: ce site web interactif permettra aux concubins/amoureux de s&rsquo;\u00e9changer des photos dans le but de cr\u00e9er un souvenir, et par la suite un album photo chronologique</p>\n",
    "cats": ["Projets personnels"],
    "date": "2013-08-15 15:46:26",
    "thumbnail": {
      "src": "https://micheledighoffer.fr/blog/wp-content/uploads/2013/08/tb_pictake-800x288.png",
      "w": 800,
      "h": 288
    }
  },
  {
    "id": 118,
    "slug": "creer-interface-dessin-svg",
    "url": "https://micheledighoffer.fr/blog/creer-interface-dessin-svg/",
    "title": "Tutoriel : Cr\u00e9er une interface de dessin en SVG",
    "content": "<p>Dans le cadre des cours, nous devions cr\u00e9er une application utilisant les technologies apprises en cours d&rsquo;INMU &#8211;\u00a0<em>Initiation au Multim\u00e9dia</em>. Entre autres, il y a du jQuery, du html5 (avec\u00a0approfondissements\u00a0sur les nouvelles balises\u00a0<strong>canvas</strong>,<strong> audio\u00a0</strong>et\u00a0<strong>video</strong>) et du <strong>SVG</strong>.</p>\n<p><span id=\"more-118\"></span></p>\n<p><a style=\"font-style: normal; line-height: 24px; text-decoration: underline;\" href=\"http://micheledighoffer.fr/blog/wp-content/uploads/2013/04/apercu.jpg\"><img class=\"size-medium wp-image-136 alignright\" style=\"border-color: #bbbbbb; margin-top: 0.4em; background-color: #eeeeee;\" src=\"http://micheledighoffer.fr/blog/wp-content/uploads/2013/04/apercu-300x225.jpg\" alt=\"aper\u00e7u de l'interface\" width=\"300\" height=\"225\" srcset=\"https://micheledighoffer.fr/blog/wp-content/uploads/2013/04/apercu-300x225.jpg 300w, https://micheledighoffer.fr/blog/wp-content/uploads/2013/04/apercu-531x400.jpg 531w, https://micheledighoffer.fr/blog/wp-content/uploads/2013/04/apercu-398x300.jpg 398w, https://micheledighoffer.fr/blog/wp-content/uploads/2013/04/apercu.jpg 814w\" sizes=\"(max-width: 300px) 100vw, 300px\" /></a></p>\n<p>Je vais donc vous montrer aujourd&rsquo;hui comment proc\u00e9der pour cr\u00e9er une interface de dessin en <strong>SVG</strong>. Ma fa\u00e7on de faire n&rsquo;est pas universelle, et sera diff\u00e9rente suivant la fa\u00e7on de penser.</p>\n<p>Voici un <a title=\"Dessin SVG par Michel EDIGHOFFER\" href=\"http://inmu4.micheledighoffer.fr/dessin\" target=\"_blank\">aper\u00e7u de l&rsquo;interface finie</a>.</p>\n<h1>Un peu d&rsquo;explication</h1>\n<p><strong>Qu&rsquo;est-ce que le SVG?</strong></p>\n<p>Le SVG est un format de donn\u00e9es (en XML) formant une image vectorielle. <i>Vectorielle</i> signifie que l&rsquo;image sera g\u00e9n\u00e9r\u00e9e par des trac\u00e9s nets et non sous forme de pixel. Les avantages du SVG compar\u00e9 \u00e0 une image simple sont sa qualit\u00e9 et son interactivit\u00e9. Le SVG \u00e9tant g\u00e9n\u00e9r\u00e9 par du XML, nous pouvons le modifier \u00e0 l&rsquo;aide du javascript mais aussi gr\u00e2ce au CSS.</p>\n<p><strong>Canvas, un nouveau SVG?</strong></p>\n<p>Canvas est un nouvel objet qui est apparut dans le html 5. Il permet de tracer des formes plus pouss\u00e9es et de les animer. Malgr\u00e9 ce plus, il y a un\u00a0inconv\u00e9nient pour une utilisation basique: l&rsquo;initialisation, l\u2019interaction\u00a0et le dessin se font\u00a0<strong>uniquement</strong> gr\u00e2ce au javascript.</p>\n<p><strong>Lequel choisir?</strong></p>\n<p>Pour une utilisation basique o\u00f9 l&rsquo;on souhaite afficher une image statique, on\u00a0privil\u00e9giera le SVG. Pour une utilisation plus pouss\u00e9e, le canvas est parfait! Il offre une bonne performance et un affichage rapide \u00e0 la condition de savoir d\u00e9velopper en javascript.</p>\n<h2>Tutoriel: Cr\u00e9er l&rsquo;interface &#8211; les \u00e9tapes</h2>\n<p>Voici les \u00e9tapes de la r\u00e9alisation:</p>\n<ol>\n<li><span style=\"line-height: 15px;\">Structure HTML / Feuille de style</span></li>\n<li>Importation des biblioth\u00e8ques jQuery et jQuery UI (pour les fonctions de dialogue)</li>\n<li>Architecture du javascript</li>\n<li>Cr\u00e9ation des fonctions de dessin</li>\n</ol>\n<h1>1. Structure HTML / Feuille de style</h1>\n<p>Avant de parler de structure html, je vais parler de la structure des fichiers: elle n&rsquo;est pas complexe ni tr\u00e8s d\u00e9velopp\u00e9 mais elle vous aidera \u00e0 d\u00e9velopper sans se soucier o\u00f9 sont/vont tel ou tel fichier.</p>\n<p>[html]<br />\nimg<br />\n|-[images]<br />\nstyle.css &#8211; Feuille de style CSS<br />\nscript.js &#8211; code javascript<br />\nindex.html &#8211; structure html<br />\n[/html]</p>\n<p>Bon, sans structure html ni feuille de style, on va pas aller bien loin. Alors, on fait quelque chose de pas trop complexe. Du style:</p>\n<p>[css]html:5&gt;section#page&gt;#svgContent&gt;svg^+#outils&gt;ul&gt;li.outil-$*6[/css]</p>\n<p><em>Attends, tu me parles de structure HTML et tu me fais du CSS tout bizarre?\u00a0\u00c7a\u00a0va pas la t\u00eate ?<br />\n</em><b>Si vous avez lu <a title=\"Les outils gratuits que j\u2019utilise\" href=\"http://micheledighoffer.fr/blog/les-outils-sympas-que-jutilise/\">mon premier article</a>\u00a0sur mes outils vous ne devriez pas faire cette remarque.</b></p>\n<p>J&rsquo;explique pour ceux qui ne veulent pas aller voir l&rsquo;article. J&rsquo;utilise principalement un plugin dans mon \u00e9diteur de texte favori portant le nom de\u00a0<a href=\"http://emmet.io\"><strong>emmet</strong> </a>(anciennement\u00a0<em>Zen coding</em>). Il est petit mais il peut beaucoup (\u266b Kirikou.. oups pardon).<br />\nSon principe:\u00a0<strong>G\u00e9n\u00e9rer du html avec un s\u00e9lecteur CSS remani\u00e9.</strong>\u00a0.</p>\n<p>Avec le s\u00e9lecteur d&rsquo;avant et quelques modifications, on obtient :</p>\n<p>[html]</p>\n<p>&lt;!doctype html&gt;<br />\n&lt;html lang=&quot;fr&quot;&gt;<br />\n&lt;head&gt;<br />\n\t&lt;meta charset=&quot;UTF-8&quot;&gt;<br />\n\t&lt;title&gt;SVG &#8211; Dessin vectoriel&lt;/title&gt;<br />\n&lt;/head&gt;<br />\n&lt;body&gt;<br />\n\t&lt;section id=&quot;page&quot;&gt;<br />\n\t\t&lt;div id=&quot;svgContent&quot;&gt;<br />\n\t\t\t&lt;svg&gt;&lt;/svg&gt;<br />\n\t\t&lt;/div&gt;<br />\n\t\t&lt;div id=&quot;outils&quot;&gt;<br />\n\t\t\t&lt;ul&gt;<br />\n\t\t\t\t&lt;li class=&quot;outil-1&quot;&gt;&lt;/li&gt;<br />\n\t\t\t\t&lt;li class=&quot;outil-2&quot;&gt;&lt;/li&gt;<br />\n\t\t\t\t&lt;li class=&quot;outil-3&quot;&gt;&lt;/li&gt;<br />\n\t\t\t\t&lt;li class=&quot;outil-4&quot;&gt;&lt;/li&gt;<br />\n\t\t\t\t&lt;li class=&quot;outil-5&quot;&gt;&lt;/li&gt;<br />\n\t\t\t&lt;/ul&gt;<br />\n\t\t&lt;/div&gt;<br />\n\t&lt;/section&gt;<br />\n&lt;/body&gt;<br />\n&lt;/html&gt;</p>\n<p>[/html]</p>\n<p>On oublie pas d&rsquo;ajouter le css et le javascript:</p>\n<p>[html]<br />\n&lt;link href=&quot;style.css&quot; rel=&quot;stylesheet&quot; /&gt;<br />\n&lt;script type=&quot;text/javascript&quot; src=&quot;script.js&quot;&gt;&lt;/script&gt;<br />\n[/html]</p>\n<p>Pour l&rsquo;instant, j&rsquo;ai pr\u00e9vu 5 outils:</p>\n<ul>\n<li><span style=\"line-height: 15px;\">Le pointer s\u00e9lecteur</span></li>\n<li>Rectangle</li>\n<li>Ellipse/Cercle</li>\n<li>Pot de penture</li>\n<li>Couleur</li>\n</ul>\n<p><a style=\"font-style: normal; line-height: 24px; text-decoration: underline;\" href=\"http://micheledighoffer.fr/blog/wp-content/uploads/2013/04/wireframe.jpg\"><img class=\"size-medium wp-image-133 alignright\" style=\"border-color: #bbbbbb; margin-top: 0.4em; background-color: #eeeeee;\" src=\"http://micheledighoffer.fr/blog/wp-content/uploads/2013/04/wireframe-300x210.jpg\" alt=\"wireframe pour le css\" width=\"300\" height=\"210\" srcset=\"https://micheledighoffer.fr/blog/wp-content/uploads/2013/04/wireframe-300x210.jpg 300w, https://micheledighoffer.fr/blog/wp-content/uploads/2013/04/wireframe-428x300.jpg 428w, https://micheledighoffer.fr/blog/wp-content/uploads/2013/04/wireframe.jpg 500w\" sizes=\"(max-width: 300px) 100vw, 300px\" /></a></p>\n<p><strong>On attaque le style</strong>:<br />\nJe ne vous donne pas tout le css, je vous donne seulement le wireframe du site. \u00c0 vous de designer votre interface (elle n&rsquo;est pas complexe et peut \u00eatre am\u00e9liorer)</p>\n<h1></h1>\n<h1>2.\u00a0Importation des biblioth\u00e8ques jQuery et jQuery UI (pour les fonctions de dialogues)</h1>\n<p>On va ajouter les biblioth\u00e8ques jQuery pour interagir avec le SVG (son DOM).</p>\n<p>[html]<br />\n&lt;link href=&quot;http://code.jquery.com/ui/1.10.2/themes/smoothness/jquery-ui.css&quot; rel=&quot;stylesheet&quot; /&gt;<br />\n&lt;script type=&quot;text/javascript&quot; src=&quot;http://code.jquery.com/jquery-1.9.1.js&quot;&gt;&lt;/script&gt;<br />\n&lt;script type=&quot;text/javascript&quot; src=&quot;http://code.jquery.com/ui/1.10.2/jquery-ui.js&quot;&gt;&lt;/script&gt;<br />\n[/html]</p>\n<h1></h1>\n<h1>3. Architecture du javascript</h1>\n<p>Pour dessiner dans le SVG, on va modifier son contenu en ajoutant des balises (tels que\u00a0<em>rect</em>\u00a0et\u00a0<em>circle</em>).</p>\n<p>Nous avons 3 parties distinctes dans l&rsquo;architecture du javascript:</p>\n<ol>\n<li><span style=\"color: #333333; font-family: 'Helvetica Neue', Helvetica, Arial, 'Nimbus Sans L', sans-serif; font-style: normal;\">L&rsquo;objet avec toutes les propri\u00e9t\u00e9s du SVG</span></li>\n<li>Les \u00e9couteurs d&rsquo;\u00e9v\u00e9nements</li>\n<li>Les fonctions</li>\n</ol>\n<h3></h3>\n<h3>1. L&rsquo;objet avec toutes les propri\u00e9t\u00e9s du SVG</h3>\n<p>[javascript]<br />\nvar dessinData = {<br />\n  fill: &quot;#334455&quot;, // Couleur de remplissage<br />\n  selectStroke: &quot;#333333&quot;, // Couleur du contour (objet s\u00e9lectionn\u00e9)<br />\n  selectStrokeWidth: &quot;3&quot;, // Epaisseur du contour (objet s\u00e9lectionn\u00e9)<br />\n  currentMode: &quot;normal&quot;, // Mode de l\u2019application<br />\n  currentSelected : null<br />\n};</p>\n<p>var rect = $(&lsquo;&lt;rect /&gt;&rsquo;);<br />\nvar circle= $(&lsquo;&lt;circle /&gt;&rsquo;);<br />\n[/javascript]</p>\n<p>J&rsquo;explique les diff\u00e9rentes propri\u00e9t\u00e9s de l&rsquo;objet\u00a0<em>dessinData</em>:</p>\n<ul>\n<li><span style=\"line-height: 15px;\"><em>fill</em> : couleur de remplissage. Elle est modifiable par l&rsquo;outil de <em>Couleur</em>. On l&rsquo;utilisera \u00e0 chaque cr\u00e9ation d&rsquo;objet pour appliquer la couleur de remplissage.</span></li>\n<li><em>selectStroke</em>, selectStrokeWidth\u00a0: la couleur et la largeur du contour lorsqu&rsquo;un objet sera s\u00e9lectionn\u00e9</li>\n<li><em>currentMode</em> : Le mode courant. Il permettra d&rsquo;effectuer des actions suivant sa valeur.</li>\n<li><em>currentSelected</em> : L&rsquo;objet (jquery) s\u00e9lectionn\u00e9. On executera toujours les modifications sur cette \u00e9l\u00e9ment (sauf exception).</li>\n</ul>\n<p>Les deux variables <em>rect</em> et <em>circle</em> seront utilis\u00e9es lors de l&rsquo;ajout d&rsquo;\u00e9l\u00e9ment. On aura juste \u00e0 cloner l&rsquo;\u00e9l\u00e9ment et d&rsquo;y appliquer les attributs.</p>\n<h3>2. Les \u00e9couteurs d&rsquo;\u00e9v\u00e9nements</h3>\n<p>[javascript]<br />\n$(function(){<br />\n    $(ELEMENT).on(&lsquo;click&rsquo;,function(event){<br />\n        // FONCTION AVEC PASSAGE OU NON DE LA VARIABLE EVENT<br />\n    }<br />\n});<br />\n[/javascript]</p>\n<p>On va principalement\u00a0\u00e9couter les \u00e9v\u00e9nements sur les boutons des outils et sur les \u00e9l\u00e9ments du SVG. Lorsqu&rsquo;un \u00e9v\u00e9nement est captur\u00e9, on ex\u00e9cute la fonction correspondante dans la partie 3 des fonctions. On y passera diff\u00e9rents \u00e9v\u00e9nement comme l&rsquo;\u00e9v\u00e9nement m\u00eame.</p>\n<h3>3. Les fonctions</h3>\n<p>[javascript]<br />\nfunction nom_de_la_fonction(){<br />\n  // ON EX\u00c9CUTE LES MODIFICATIONS<br />\n}<br />\n[/javascript]</p>\n<p>Dans ces fonctions, nous ex\u00e9cuterons les modifications dans le SVG. Nous appellerons des fonctions de dialogues (<em><a title=\"API jQuery UI dialog\" href=\"http://api.jqueryui.com/dialog/\">m\u00e9thode dialog en jQuery UI</a></em>) dans les fonctions d&rsquo;\u00e9v\u00e9nements pour qu&rsquo;ils ouvrent une fen\u00eatre de dialogue pour entrer/modifier des donn\u00e9es. \u00c0 la soumission de la fen\u00eatre de dialogue, on ex\u00e9cutera la fonction qui prendra comme param\u00e8tres les donn\u00e9es rentr\u00e9es pour appliquer les modifications dans le SVG.</p>\n<h1></h1>\n<h1>4. Cr\u00e9ation des fonctions de dessin</h1>\n<p>Je vais vous montrer comment cr\u00e9er la fonction <strong>Rectangle</strong>.</p>\n<h3>Capture de l&rsquo;\u00e9v\u00e9nement sur le bouton et affichage de la fen\u00eatre de dialogue</h3>\n<p>[javascript]<br />\n$(&lsquo;.outil-2&rsquo;).on(&lsquo;click&rsquo;,function(event){<br />\n     $( &quot;#dial_rect&quot; ).dialog(&lsquo;open&rsquo;);<br />\n}</p>\n<p>$( &quot;#dial_rect&quot; ).dialog({<br />\n\tautoOpen: false,<br />\n\tposition: &quot;bottom&quot;,<br />\n\tresizable : false,<br />\n\twidth: 300,<br />\n\tmodal: true,<br />\n\tbuttons: {<br />\n\t\t&quot;Tracer&quot;: function() {<br />\n\t\t\ttracerRect(); // Au clic, on trace le rectangle<br />\n\t\t\t$( this ).dialog( &quot;close&quot; );<br />\n\t\t},<br />\n\t\tAnnuler: function() {<br />\n\t\t\t$( this ).dialog( &quot;close&quot; );<br />\n\t\t}<br />\n\t},<br />\n\tclose: function() {<br />\n\t}<br />\n});<br />\n[/javascript]</p>\n<p>Ici, lorsque l&rsquo;on clique sur le bouton avec la classe\u00a0<em>outils-2</em>, on ouvre le dialogue.</p>\n<p>Le dialogue ouvre une fen\u00eatre interne avec le contenu d&rsquo;une div cach\u00e9 dans le HTML. Ici, j&rsquo;ai mis un formulaire</p>\n<p>[html]<br />\n&lt;div id=&quot;dial_rect&quot; title=&quot;Tracer un rectangle&quot;&gt;<br />\n\t&lt;form&gt;<br />\n\t\t&lt;fieldset&gt;<br />\n\t\t\t&lt;p&gt;<br />\n\t\t\t\t&lt;h3&gt;Dimensions&lt;/h3&gt;<br />\n\t\t\t\t&lt;label for=&quot;name&quot;&gt;Largeur:&lt;/label&gt;<br />\n\t\t\t\t&lt;input type=&quot;number&quot; name=&quot;largeur&quot; id=&quot;rect_l&quot; class=&quot;text&quot;  value=&quot;150&quot;/&gt;<br />\n\t\t\t\t&lt;label for=&quot;name&quot;&gt;Hauteur:&lt;/label&gt;<br />\n\t\t\t\t&lt;input type=&quot;number&quot; name=&quot;hauteur&quot; id=&quot;rect_h&quot; class=&quot;text&quot; value=&quot;350&quot; /&gt;<br />\n\t\t\t&lt;/p&gt;<br />\n\t\t\t&lt;p&gt;<br />\n\t\t\t\t&lt;h3&gt;Position&lt;/h3&gt;<br />\n\t\t\t\t&lt;label for=&quot;name&quot;&gt;X:&lt;/label&gt;<br />\n\t\t\t\t&lt;input type=&quot;number&quot; name=&quot;x&quot; id=&quot;rect_x&quot; class=&quot;text&quot;  value=&quot;200&quot;/&gt;<br />\n\t\t\t\t&lt;label for=&quot;name&quot;&gt;Y:&lt;/label&gt;<br />\n\t\t\t\t&lt;input type=&quot;number&quot; name=&quot;y&quot; id=&quot;rect_y&quot; class=&quot;text&quot;  value=&quot;200&quot;/&gt;<br />\n\t\t\t&lt;/p&gt;<br />\n\t\t&lt;/fieldset&gt;<br />\n\t&lt;/form&gt;<br />\n&lt;/div&gt;<br />\n[/html]</p>\n<p>Lorsque l&rsquo;on clique sur\u00a0<em>Tracer</em>, on ex\u00e9cute la fonction <em>tracerRect</em>. On r\u00e9cup\u00e8re les valeurs du formulaire et on applique le tout au SVG.</p>\n<p>[javascript]</p>\n<p>function tracerRect()<br />\n{<br />\n\tvar l=$(&lsquo;#rect_l&rsquo;),<br />\n\th=$(&lsquo;#rect_h&rsquo;),<br />\n\tx=$(&lsquo;#rect_x&rsquo;),<br />\n\ty=$(&lsquo;#rect_y&rsquo;);<br />\n\t$nwRect = rect.clone().attr({<br />\n\t\t&lsquo;height&rsquo; : h.val(),<br />\n\t\t&lsquo;width&rsquo; : l.val(),<br />\n\t\t&lsquo;x&rsquo; : x.val(),<br />\n\t\t&lsquo;y&rsquo; : y.val(),<br />\n\t\t&lsquo;fill&rsquo; : dessinData.fill<br />\n\t});</p>\n<p>\t$(&lsquo;svg&rsquo;).append($nwRect); // On ajoute le rectangle au svg</p>\n<p>        $(&lsquo;#svgContent&rsquo;).html($(&lsquo;#svgContent&rsquo;).html());<br />\n}<br />\n[/javascript]</p>\n<p>On r\u00e9cup\u00e8re les donn\u00e9es du formulaire. Ensuite on clone le rectangle de base et on lui applique les attributs\u00a0<strong>height</strong>,<strong> width</strong>,\u00a0<strong>x</strong>,\u00a0<strong>y</strong> et\u00a0<strong>fill</strong>.</p>\n<p>Enfin, pour appliquer les modifications, il faut\u00a0rafraichir\u00a0tout le SVG</p>\n<p><strong>Voil\u00e0 vous savez comment cr\u00e9er un rectangle.\u00a0</strong>Avec cette m\u00eame technique, vous saurez faire d&rsquo;autres figures!</p>\n<h1></h1>\n<h1>Aller plus loin!</h1>\n<p>Cette petite application web n&rsquo;est pas tr\u00e8s belle dans son fonctionnement. Vous pouvez am\u00e9liorer tout \u00e7a en travaillant en objet. J&rsquo;utilise d\u00e9j\u00e0 un peu d&rsquo;objet pour cet exercice, sauf que \u00e7a se limite \u00e0 des param\u00e8tres et non \u00e0 des fonctions.</p>\n<p>Et puis si vous avez vu mon application en ligne, vous avez certainement remarqu\u00e9 qu&rsquo;il manque pas mal de choses (comme le copier-coller, d&rsquo;autres formes, des raccourcis universels). L\u00e0 aussi vous pouvez l&rsquo;am\u00e9liorer.</p>\n<p><strong>N&rsquo;h\u00e9sitez pas \u00e0 me fart part de vos id\u00e9es, de remarques, de suggestions..</strong></p>\n<p><strong>Avez-vous aussi une petite application web comme celle-ci?</strong></p>\n",
    "excerpt": "<p>Dans le cadre des cours, nous devions cr\u00e9er une application utilisant les technologies apprises en cours d&rsquo;INMU &#8211; Initiation au Multim\u00e9dia. Entre autres, il y a du jQuery, du html5 (avec approfondissements sur les nouvelles balises canvas, audio et video) et du SVG.</p>\n",
    "cats": ["D\u00e9veloppement web", "Tutoriel"],
    "date": "2013-04-27 18:19:51",
    "thumbnail": {
      "src": "https://micheledighoffer.fr/blog/wp-content/uploads/2013/04/tb_dessinsvg-800x288.png",
      "w": 800,
      "h": 288
    }
  },
  {
    "id": 94,
    "slug": "saveyourlink-sauvegarde-de-lien",
    "url": "https://micheledighoffer.fr/blog/saveyourlink-sauvegarde-de-lien/",
    "title": "SaveYourLinks : Sauvegarde de lien",
    "content": "<h2>C&rsquo;est quoi?</h2>\n<p><a href=\"http://www.saveyourlink.fr\" target=\"_blank\">Save Your Links</a>\u00a0est une application web qui a pour but de permettre la sauvegarde des liens &#8211;\u00a0<strong>pages web, images et vid\u00e9os </strong>&#8211;\u00a0de la toile et sur la toile. <span id=\"more-94\"></span>Le principe est de retrouver ses liens quoiqu&rsquo;il arrive :</p>\n<ul>\n<li>Perte de ses liens favoris du navigateur</li>\n<li>Ne pas \u00eatre sur son ordinateur personnel</li>\n<li>Retrouver un lien par son identifiant (sur la page de partage).</li>\n</ul>\n<p><a href=\"http://micheledighoffer.fr/blog/wp-content/uploads/2013/04/partage.jpg\"><img class=\"size-medium wp-image-97 alignright\" alt=\"Page de partage\" src=\"http://micheledighoffer.fr/blog/wp-content/uploads/2013/04/partage-300x97.jpg\" width=\"300\" height=\"97\" srcset=\"https://micheledighoffer.fr/blog/wp-content/uploads/2013/04/partage-300x97.jpg 300w, https://micheledighoffer.fr/blog/wp-content/uploads/2013/04/partage-500x162.jpg 500w, https://micheledighoffer.fr/blog/wp-content/uploads/2013/04/partage.jpg 999w\" sizes=\"(max-width: 300px) 100vw, 300px\" /></a>Une\u00a0<strong>page de partage\u00a0</strong>est d\u00e9velopp\u00e9e pour afficher les informations relatives au lien: son titre, l&rsquo;url, son propri\u00e9taire et sa cat\u00e9gorie. Cette page pourra \u00eatre partager sur tous les r\u00e9seaux sociaux via les boutons disponibles sous les informations du lien.<br />\nLe propri\u00e9taire aura acc\u00e8s au nombre de vues et au boutons permettant la gestion du lien affich\u00e9.</p>\n<p><strong></strong>L&rsquo;interface que j&rsquo;ai cr\u00e9\u00e9 est tr\u00e8s simple puisqu&rsquo;il a une en-t\u00eate avec les diff\u00e9rentes actions et boutons pour <strong>ajouter/trier/param\u00e9trer</strong> ses liens. La couleur de celle-ci est <strong>personnalisable</strong> avec toutes les couleurs du web et l&rsquo;affichage sera donc propre \u00e0 l&rsquo;utilisateur.</p>\n<h2>Pourquoi SaveYourLink, et pourquoi l&rsquo;avoir d\u00e9velopp\u00e9?</h2>\n<p><a href=\"http://micheledighoffer.fr/blog/wp-content/uploads/2013/04/logo.jpg\"><img class=\"size-medium wp-image-105 alignright\" alt=\"logo de saveyourlink\" src=\"http://micheledighoffer.fr/blog/wp-content/uploads/2013/04/logo-300x300.jpg\" width=\"300\" height=\"300\" srcset=\"https://micheledighoffer.fr/blog/wp-content/uploads/2013/04/logo-300x300.jpg 300w, https://micheledighoffer.fr/blog/wp-content/uploads/2013/04/logo-150x150.jpg 150w, https://micheledighoffer.fr/blog/wp-content/uploads/2013/04/logo-400x400.jpg 400w, https://micheledighoffer.fr/blog/wp-content/uploads/2013/04/logo.jpg 500w\" sizes=\"(max-width: 300px) 100vw, 300px\" /></a></p>\n<p>Le titre de l&rsquo;application est tir\u00e9 de ma simple imagination et de ma logique. Je voulais cr\u00e9er une application web pour sauvegarder ses liens: Tout naturellement j&rsquo;ai trouv\u00e9 <em>SaveYourLinks</em>.</p>\n<p>Ensuite, la raison pour laquelle j&rsquo;ai d\u00e9velopp\u00e9 cette application est simplement que j&rsquo;avais un besoin personnel; celui de pouvoir sauvegarder rapidement des liens sans utiliser les vieilles techniques &#8211;\u00a0nouveau brouillon sur Gmail &#8211; et ne finalement pas les retrouver.</p>\n<p>\u00c0 ces d\u00e9buts, l&rsquo;application n&rsquo;avait pas pour objectif de permettre l&rsquo;acc\u00e8s \u00e0 plusieurs personnes, elle \u00e9tait comme dit plus t\u00f4t une solution \u00e0 un besoin personnel. J&rsquo;ai, par la suite, eu l&rsquo;id\u00e9e de partager cette outils au monde entier &#8211;\u00a0<em>m\u00eame si je savais que pas grand monde allait l&rsquo;utiliser.</em></p>\n<p>Enfin, ce projet est avant tout un projet web qui m&rsquo;a permit d&rsquo;am\u00e9liorer mes comp\u00e9tences dans le domaine du web, et plus\u00a0pr\u00e9cis\u00e9ment dans le <strong>d\u00e9veloppement web</strong>!</p>\n<h2>Variantes</h2>\n<p>Le projet ne se limite pas \u00e0 une page web dynamique, mais \u00e9galement \u00e0 une extension / module compl\u00e9mentaire. L&rsquo;extension pour\u00a0<strong>Google Chrome</strong> <a href=\"https://chrome.google.com/webstore/detail/saveyourlinks/egiojeldjmahpmdjkpgjcldldlpmgmmh?hl=fr\" target=\"_blank\">est disponible</a>\u00a0(et gratuite naturellement). Le module Firefox est en cours mais n&rsquo;a pour l&rsquo;instant aucune date de sortie.<br />\nJ&rsquo;ai commenc\u00e9 le d\u00e9veloppement d&rsquo;une <strong>application android</strong>, mais j&rsquo;attends de voir si SaveYourLinks trouvera des utilisateurs int\u00e9ress\u00e9s par une application mobile.</p>\n<h2><strong>Les techniques utilis\u00e9es</strong></h2>\n<p>J&rsquo;ai utilis\u00e9 des outils gratuits et des outils que j&rsquo;ai d\u00e9velopp\u00e9 moi-m\u00eame:</p>\n<ul>\n<li><span style=\"line-height: 15px;\">AJAX avec jQuery (UI)</span></li>\n<li>SQL avec PHP</li>\n<li>Canvas\n<ul>\n<li>Structure html g\u00e9n\u00e9r\u00e9e par une classe que j&rsquo;ai cr\u00e9\u00e9 pour r\u00e9cup\u00e9rer de fa\u00e7on homog\u00e8ne une structure html. Pour le cas des liens, on va g\u00e9n\u00e9rer une structure html diff\u00e9rente pour chaque type de lien (page, image, vid\u00e9o)</li>\n</ul>\n</li>\n<li>Google Favicon\n<ul>\n<li>G\u00e9n\u00e9ration des favicon des liens.</li>\n</ul>\n</li>\n</ul>\n<h2>Situation actuelle du projet</h2>\n<p>Aujourd&rsquo;hui, ce projet fonctionne toujours. Il y a des utilisateurs actifs qui sauvegardent et partagent leur lien. Malgr\u00e9 l&rsquo;activit\u00e9 de certains utilisateurs, je ne peux plus\u00a0consacrer\u00a0beaucoup de temps pour un projet qui ne me rapporte rien. Toutefois, si l&rsquo;activit\u00e9 s&rsquo;accroissait, je pourrai reprendre les rennes et offrir des nouvelles fonctionnalit\u00e9s comme la multi-cat\u00e9gorisation, l&rsquo;affichage plus ergonomique, une version responsive du site, et peut \u00eatre l&rsquo;application mobile!</p>\n<p>Vous trouverez plus d&rsquo;informations et un aper\u00e7u sur la <a href=\"http://www.micheledighoffer.fr/portfolio.php?p=syl\" target=\"_blank\">page descriptive du projet</a> et <a href=\"http://www.saveyourlink.fr\" target=\"_blank\">sur l&rsquo;application elle-m\u00eame</a>.</p>\n<p>Une\u00a0<a href=\"https://www.facebook.com/SaveYourLink\" target=\"_blank\">page facebook</a> et un <a href=\"https://twitter.com/SaveYourLink\" target=\"_blank\">compte twitter</a> sont \u00e9galement disponible pour que le projet puisse \u00eatre suivit.</p>\n<p><em><strong>Seriez-vous pr\u00eat \u00e0 l&rsquo;essayer?</strong></em></p>\n",
    "excerpt": "<p>Une sauvegarde de lien? Rien de plus banal avec tout ce qui est d\u00e9j\u00e0 disponible dans nos navigateurs.</p>\n",
    "cats": ["Projets personnels"],
    "date": "2013-04-22 10:00:56",
    "thumbnail": {
      "src": "https://micheledighoffer.fr/blog/wp-content/uploads/2013/04/tb_syl-800x288.png",
      "w": 800,
      "h": 288
    }
  },
  {
    "id": 69,
    "slug": "interface-client-entreprise",
    "url": "https://micheledighoffer.fr/blog/interface-client-entreprise/",
    "title": "Interface Client-Entreprise &#8211; Projet personnel et professionnel",
    "content": "<p>Aujourd&rsquo;hui, je me (re)lance sur le projet que j&rsquo;ai commenc\u00e9 en ao\u00fbt 2012 : Celui de cr\u00e9er une interface client/entreprise permettant au client:<span id=\"more-69\"></span></p>\n<ul>\n<li>d&rsquo;acc\u00e9der \u00e0 sa commande avec\n<ul>\n<li>son \u00e9tat,</li>\n<li>son suivit,</li>\n<li>son \u00e9volution,</li>\n<li>et son apparence\u00a0actuelle</li>\n</ul>\n</li>\n<li>et \u00e0 l&rsquo;entreprise\n<ul>\n<li>d&rsquo;envoyer les \u00e9l\u00e9ments n\u00e9cessaires pour que le client soit au courant de l&rsquo;avanc\u00e9e du projet.</li>\n</ul>\n</li>\n</ul>\n<p>Vous trouverez davantage d&rsquo;informations sur\u00a0<a title=\"Interface Client-Entreprise\" href=\"https://book.micheledighoffer.fr/project/intclen\" target=\"_blank\" rel=\"noopener\">la page du projet</a>.</p>\n<p>Cet article met \u00e0 disposition un questionnaire qui a pour but de connaitre les besoins et la cible pour la suite du projet. Vous pouvez <a href=\"https://docs.google.com/forms/d/1ihp_bR2jFoGTafwllxv8M3nOgbqbXfBPf_pFZ31qNw0/viewform\">r\u00e9pondre au questionnaire\u00a0en ligne</a>\u00a0ou ci-dessous.</p>\n<p><iframe src=\"https://docs.google.com/forms/d/1ihp_bR2jFoGTafwllxv8M3nOgbqbXfBPf_pFZ31qNw0/viewform?embedded=true\" width=\"760\" height=\"1200\" frameborder=\"0\" marginwidth=\"0\" marginheight=\"0\"></iframe></p>\n<p>Merci d&rsquo;avoir r\u00e9pondu au questionnaire!<br />\nSi vous souhaitez m&rsquo;aider davantage, vous pouvez partager ce billet via les r\u00e9seaux sociaux!</p>\n",
    "excerpt": "<p>\u00c7a y est je me (re)lance sur le projet que j&rsquo;ai lanc\u00e9 en ao\u00fbt 2012 : Celui de cr\u00e9er une interface client/entreprise.</p>\n",
    "cats": ["Projets personnels"],
    "date": "2013-04-16 00:32:46",
    "thumbnail": {
      "src": "https://micheledighoffer.fr/blog/wp-content/uploads/2013/04/tb_intclen-800x288.png",
      "w": 800,
      "h": 288
    }
  },
  {
    "id": 5,
    "slug": "les-outils-gratuits-que-jutilise",
    "url": "https://micheledighoffer.fr/blog/les-outils-gratuits-que-jutilise/",
    "title": "Les outils gratuits que j&rsquo;utilise",
    "content": "<p>Etant un utilisateur de <strong>Windows</strong> (et oui!) j&rsquo;utilise des petits <strong>outils</strong> qui me sont utiles lors de mes projets.</p>\n<p><span id=\"more-5\"></span></p>\n<p>Le premier (.. roulements de tambour..)</p>\n<h2><strong>La Bo\u00eete \u00c0 Couleurs</strong><br />\n<em><a href=\"https://pourpre.com/colorbox/\">pourpre.com/colorbox</a></em></h2>\n<p><a href=\"https://micheledighoffer.fr/blog/wp-content/uploads/2013/04/LBAC.png\"><img class=\"size-medium wp-image-59 alignright\" src=\"https://micheledighoffer.fr/blog/wp-content/uploads/2013/04/LBAC-300x152.png\" alt=\"La Bo\u00eete \u00c0 Couleur\" width=\"300\" height=\"152\" srcset=\"https://micheledighoffer.fr/blog/wp-content/uploads/2013/04/LBAC-300x152.png 300w, https://micheledighoffer.fr/blog/wp-content/uploads/2013/04/LBAC.png 418w\" sizes=\"(max-width: 300px) 100vw, 300px\" /></a></p>\n<p>Le principe de petit outil est de<strong> capturer la couleur</strong> de n&rsquo;importe quel pixel que vous trouverez sans devoir faire une capture d&rsquo;\u00e9cran et d&rsquo;utiliser la pipette sur un logiciel de retouche. LBAC permet d&rsquo;afficher la couleur captur\u00e9e sous diff\u00e9rents formats:</p>\n<ul>\n<li><span style=\"line-height: 13px;\">en hexad\u00e9cimale (#RRVVBB)</span></li>\n<li>en RVB (RRR,VVV,BBB)</li>\n<li>en CMJ(CCC,MMM,JJJ)</li>\n<li>en TLS (Teinte, Luminosit\u00e9, Saturation)</li>\n</ul>\n<p>Tous propose d&rsquo;afficher la correspondance de la couleur en\u00a0pour-cent\u00a0ou en octet.<br />\n<em>J&rsquo;oubliais,</em> y a aussi l&rsquo;onglet Visuel qui permet de d\u00e9placer son curseur pour changer la couleur, ou simplement changer la saturation, la luminosit\u00e9 ou la teinte.</p>\n<p>Il existe pleins d&rsquo;autres solutions et\u00a0substitues\u00a0mais une chose me plait vraiment dans ce petit outil: l&rsquo;option \u00ab\u00a0Rester au-dessus des autres applications\u00a0\u00bb. \u00c0 peine la couleur captur\u00e9e sur un site ou une maquette, on peut switcher sur notre logiciel de programmation et entrer la valeur sans devoir jouer avec les fen\u00eatres.</p>\n<p>En parlant de logiciel de programmation, voici le deuxi\u00e8me outil,</p>\n<h2><strong>Emmet<br />\n</strong><em><a href=\"https://emmet.io/\">emmet.io</a></em></h2>\n<p><a style=\"font-style: normal; line-height: 24px; text-decoration: underline;\" href=\"https://micheledighoffer.fr/blog/wp-content/uploads/2013/04/56e63d4d229aafd3a05ea34a46cf2600.png\"><img class=\"wp-image-57 alignright\" style=\"border-color: #bbbbbb; background-color: #eeeeee;\" src=\"https://micheledighoffer.fr/blog/wp-content/uploads/2013/04/56e63d4d229aafd3a05ea34a46cf2600-300x300.png\" alt=\"Emmet\" width=\"216\" height=\"216\" srcset=\"https://micheledighoffer.fr/blog/wp-content/uploads/2013/04/56e63d4d229aafd3a05ea34a46cf2600-300x300.png 300w, https://micheledighoffer.fr/blog/wp-content/uploads/2013/04/56e63d4d229aafd3a05ea34a46cf2600-150x150.png 150w, https://micheledighoffer.fr/blog/wp-content/uploads/2013/04/56e63d4d229aafd3a05ea34a46cf2600-400x400.png 400w, https://micheledighoffer.fr/blog/wp-content/uploads/2013/04/56e63d4d229aafd3a05ea34a46cf2600.png 420w\" sizes=\"(max-width: 216px) 100vw, 216px\" /></a></p>\n<p>Ce plugin que l&rsquo;on peut implanter dans son \u00e9diteur de code favori (Notepad ++, Sublime Text, ..) permet de <strong>g\u00e9n\u00e9rer du HTML ou du CSS</strong> (tout d\u00e9pend sur quel fichier on d\u00e9veloppe : .html ou .css).</p>\n<p>Bref, cette outil \u00e0 deux cot\u00e9s positifs:</p>\n<ul>\n<li><span style=\"line-height: 13px;\"><strong>G\u00e9n\u00e9rer rapidement</strong> du HTML / CSS</span>\n<ul>\n<li>Toute une structure <strong>HTML</strong> (version au choix)</li>\n<li>Des<strong> propri\u00e9t\u00e9s CSS</strong> toutes faites</li>\n</ul>\n</li>\n<li><strong>Apprendre</strong> \u00e0 utiliser les s\u00e9lecteurs CSS\n<ul>\n<li>Pour la g\u00e9n\u00e9ration du HTML</li>\n</ul>\n</li>\n</ul>\n<p>Aller, un s\u00e9lecteur CSS vaut plus qu&rsquo;un vieux pav\u00e9 de texte!</p>\n<p>[css]html:5&gt;header&gt;nav&gt;ul&gt;li*3&gt;a^^^^+section#contenu&gt;p*5^+footer[/css]</p>\n<p>&nbsp;</p>\n<p>[html]<br />\n&lt;!doctype html&gt;<br />\n&lt;html lang=&quot;en&quot;&gt;<br />\n&lt;head&gt;<br />\n\t&lt;meta charset=&quot;UTF-8&quot;&gt;<br />\n\t&lt;title&gt;Document&lt;/title&gt;<br />\n&lt;/head&gt;<br />\n&lt;body&gt;<br />\n\t&lt;header&gt;<br />\n\t\t&lt;nav&gt;<br />\n\t\t\t&lt;ul&gt;<br />\n\t\t\t\t&lt;li&gt;&lt;a href=&quot;&quot;&gt;&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;<br />\n\t\t\t\t&lt;li&gt;&lt;a href=&quot;&quot;&gt;&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;<br />\n\t\t\t\t&lt;li&gt;&lt;a href=&quot;&quot;&gt;&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;<br />\n\t\t\t&lt;/ul&gt;<br />\n\t\t&lt;/nav&gt;<br />\n\t&lt;/header&gt;<br />\n\t&lt;section id=&quot;contenu&quot;&gt;<br />\n\t\t&lt;p&gt;&lt;/p&gt;<br />\n\t\t&lt;p&gt;&lt;/p&gt;<br />\n\t\t&lt;p&gt;&lt;/p&gt;<br />\n\t\t&lt;p&gt;&lt;/p&gt;<br />\n\t\t&lt;p&gt;&lt;/p&gt;<br />\n\t&lt;/section&gt;<br />\n\t&lt;footer&gt;&lt;/footer&gt;<br />\n&lt;/body&gt;<br />\n&lt;/html&gt;<br />\n[/html]</p>\n<p>Je viens de vous parler de CSS, c&rsquo;est au tour du 3 \u00e8me outil.</p>\n<h2>CSS Refresh<br />\n<a href=\"http://cssrefresh.frebsite.nl/\">cssrefresh.frebsite.nl</a></h2>\n<p><a href=\"https://micheledighoffer.fr/blog/wp-content/uploads/2013/04/cssrefresh-logo.png\"><img class=\"size-medium wp-image-58 alignright\" src=\"https://micheledighoffer.fr/blog/wp-content/uploads/2013/04/cssrefresh-logo-300x281.png\" alt=\"CSS Refresh\" width=\"300\" height=\"281\" srcset=\"https://micheledighoffer.fr/blog/wp-content/uploads/2013/04/cssrefresh-logo-300x281.png 300w, https://micheledighoffer.fr/blog/wp-content/uploads/2013/04/cssrefresh-logo-320x300.png 320w, https://micheledighoffer.fr/blog/wp-content/uploads/2013/04/cssrefresh-logo.png 367w\" sizes=\"(max-width: 300px) 100vw, 300px\" /></a></p>\n<p>Cet outil que j&rsquo;utilisais beaucoup \u00e0 une p\u00e9riode permet d&rsquo;int\u00e9grer du CSS et d&rsquo;avoir un aper\u00e7u direct (que ce soit en local ou en ligne, sur un CMS comme une site basique).</p>\n<p>Il fonctionne gr\u00e2ce \u00e0 de <strong>l&rsquo;ajax,</strong> donc vous devez absolument coder sur un<strong> serveur web</strong> (en local comme en ligne). Toutes les secondes, le CSS se rafra\u00eechit si et seulement si celui-ci a \u00e9t\u00e9 modifi\u00e9. Ce syst\u00e8me fonctionne gr\u00e2ce \u00e0 la variable <code>ver</code> qui correspond \u00e0 la date en seconde (<strong><em>timestamp</em></strong>). Lorsque le timestamp du fichier CSS est diff\u00e9rent par rapport au pr\u00e9c\u00e9dent, CSS Refresh se chargera de r\u00e9cup\u00e9rer le CSS et l&rsquo;appliquer \u00e0 la page.</p>\n<p>Personnellement, lorsque l&rsquo;on a pas de logiciel\u00a0sophistiqu\u00e9\u00a0et qu&rsquo;on veut rapidement voir \u00e0 quoi ressemble son site, c&rsquo;est un tr\u00e8s bon outils!</p>\n<p>En plus, ce script fonctionne pour plus d&rsquo;un fichier CSS.<br />\nAvec\u00a0<a href=\"https://twitter.com/robudev\">@robudev</a>, on a d&rsquo;ailleurs fait\u00a0de l&rsquo;int\u00e9gration CSS en <strong>simultan\u00e9</strong> et \u00e0 distance bien s\u00fbr (<em>ainsi que Skype</em>)<em>.\u00a0</em>On travaillait sur deux fichiers distincts et CSS Refresh se chargeait de <strong>mettre \u00e0 jour</strong> le style de la page.</p>\n<p>Maintenant qu&rsquo;on a de quoi trouver de la couleur et int\u00e9grer tr\u00e8s rapidement, il va falloir trouver un moyen de bosser avec un \u00e9cran pour voir l&rsquo;aper\u00e7u et un pour d\u00e9velopper rapidement sans toucher \u00e0 la souris.</p>\n<p>Personnellement, j&rsquo;ai un \u00e9cran 22 pouces (<em>pas tr\u00e8s grand me direz vous</em>) qui me permet d&rsquo;avoir un \u00e9cran en plus.</p>\n<p>Du coup, j&rsquo;vais vous montrer un logiciel super sympa lorsque vous avez un ordinateur fixe branch\u00e9 \u00e0 votre \u00e9cran\u00a0de bureau et un ordinateur portable.</p>\n<h2>Input Director<br />\n<em><a href=\"http://www.inputdirector.com/downloads.html\">www.inputdirector.com</a></em></h2>\n<p><a href=\"http://davejsteele.files.wordpress.com/2012/12/input-director.jpg?w=300\"><img class=\" wp-image-64 alignright\" src=\"https://davejsteele.files.wordpress.com/2012/12/input-director.jpg?w=300\" alt=\"Input Director\" /></a></p>\n<p>Maintenant, vous pourrez utiliser vos deux ordinateurs en ayant l&rsquo;impression d&rsquo;en utiliser qu&rsquo;un seul.</p>\n<p>Le principe c&rsquo;est de connecter vos deux machines en r\u00e9seau et de choisir un esclave et un ma\u00eetre. Vous aurez donc qu&rsquo;un seul clavier et qu&rsquo;une seule souris pour \u00e9crire du texte/coder et bouger votre souris.</p>\n<p>Les avantages sont l\u00e0! Primo, on a plus d&rsquo;espace sur votre bureau (Votre portable peut \u00eatre pouss\u00e9 vers le fond de votre bureau pour gagner de la place) et puis secondo, plus besoin de r\u00e9fl\u00e9chir \u00e0 quelle souris ou quel clavier il faut poser sa main pour l&rsquo;utiliser, tout se fait par les deux m\u00eames p\u00e9riph\u00e9riques.</p>\n<p>Et comment on fait pour utiliser le clavier sur le fixe ou sur le portable quand on le d\u00e9sire?<br />\nDeux solutions</p>\n<ul>\n<li>soit par combinaison de toucher qui permet de switcher sur l&rsquo;autre machine,</li>\n<li>soit en d\u00e9pla\u00e7ant votre souris sur l&rsquo;\u00e9cran que vous voulez!</li>\n</ul>\n<p>Aller, c&rsquo;est fini pour aujourd&rsquo;hui!<br />\nJ&rsquo;esp\u00e8re que pour certain mes outils vous auront servi!</p>\n<p>Et vous, quels sont vos outils <em>sympas</em>?</p>\n",
    "excerpt": "<p>Tous les outils que vous retrouverez sur mes ordinateurs.. qui manipulent les couleurs jusqu&rsquo;\u00e0 mon mat\u00e9riel. Utiles pour les amateurs de d\u00e9veloppement web.</p>\n",
    "cats": ["Outils"],
    "date": "2013-04-10 18:00:07",
    "thumbnail": {
      "src": "https://micheledighoffer.fr/blog/wp-content/uploads/2013/04/tb_outils-800x288.png",
      "w": 800,
      "h": 288
    }
  }
]
